<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250516</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2501
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
JACHTHAVENS EN ZEILSPORT
TE AMSTERDAM

De uitbottende takken in parken en tuinen, de
roep der vogels, de warme koestering der zon al
deze wonderen samen doen ons de lente zien en
voelen. De natuur herleeft en de brave Hollander,
die gansch een winter achtereen gelegenheid gehad
heeft flink te foeteren en te mopperen op ons on

volprezen Hollandsch klimaat, trekt zijn overjasje
uit en drinkt zijn kleintje koffie voor Americain
of zit zich on-Hollandsch te blakeren voor de
Oporto.
Dit alles doet het voorjaar.
Een ander gedeelte trekt de stad uit met auto's,
motoren of gewone rijwielen, een belangrijk ge

deelte gaat naar den waterkant, naar Y, Schinkel,
Amstel, Aalsmeer of Loosdrecht en de eerste
lenteZaterdag ziet honderden eigenaars van groote of
kleinere scheepjes bezig met touwen, zeil en
koperwerk, met splitsen, schuren of lakken.
Het is de zeiler, die meer dan eenig ander Hol

lander, den Hollandschen winter verfoeit en ver

langt naar voorjaar en zomer, wanneer hij vrij met
zijn jacht kan varen op onze plassen en vaarten,
de zon en de wind, de wijde lucht en de hooge,
witte wolken als metgezellen.
.Inderdaad het zeilen, de oude
typisch-Hollandsche sport, geheel ontstaan uit de eigenaardigheden
van onzen volksaard en met ons volk
samengegroeid, behoort wel tot de hoogste zomergenoegens.
De zon schijnt over het water, de wind speelt
snaaks met onze haren, er is een juichtoon in de
natuur, het water leeft, de oever is groener dan
ergens ooit een oever was. Het gewillige schip
luistert naar den geringsten druk op het roer, de
zeilen en de schoten zijn in dienst van den stuur

man en voeren zijn schip waarheen zijn wil be

geert. De zeiler heeft aan boord zijn liefste vrien

den. Zij kennen geen zorg en de kleine ongemakken
van een te lage kajuit, te korte slaapplaats en te
harde stroozakken zijn hun lief, zoolang de wind
wil waaien.
De dagen aan boord vlieden heen en de avonden
op het water, als de schemering over den einder
is gevallen, zijn van een wonder-teere betoovering.
Ieder uur van den dag, iedere verandering in
het weer, biedt haar afwisseling en bekoring en de
Hollander, de uitvinder en ijverige gebruiker van
het statige woord deftig" is op het water plot

seling de geschiktste makker; hij heeft al
zijn kwade en nukkige eigenschappen afgelegd,
zijn gewichtigheid, stijfheid en krenterigheid; hij
is geworden een jonge kerel, los van manieren, in

derdaad wat luidruchtig, maar met een gouden
hart; een fijne zwerver door Gods mooiste water

landschap, maar o wonder ! met een nooit
gekende tucht, waardoor aan boord alles marcheert
en gansch het leven te-water een hemelsch paradijs
lijkt!
En daar is geen automobiel en geen fiets, geen
rijwielpad en geen breede macadamweg op heel
de wereld, die zooveel geluk, zooveel vrijheid,
zooveel zelfkennis geeft als een paar vierkante
kilometer zeilwater aan den man, die het roer
houdt van een zeilscheepje en aan zijn makkers,
die de touwen bedienen, het dek zwabberen of het
kooktoestel bedienen. Zeilen is de hoogste sport,
de sport van aanpakken, handigheid en zelf doen;
op en top la vie au grand air," de sport, die
fiksche kerels maakt met bruine gezichten, harde
eeltige handen en stevige armen maar een sport,
De eerste wedstrijd der Kon. Ned. Vacht Club op het Y te Amsterdam 10 Sept. 1846
waarbij je tegelijk gelegenheid hebt tot filosofeeren,
gelegenheid om een vogel te bespieden in het riet,
om een bloeiende waterplant rustig te bekijken,
om te genieten van de stilte langs den oever, te
luisteren naar de kleine, zachte geluiden die de
natuur slechts laat hooren aan hen, die langzaam
voortdrijven op stil water bij zomer-avond....

Het voorjaar wijst ons op deze komende ge

noegens. En op de tafel, waar de zon schijnt, op
een wijze, die ons doet denken dat we in
NoordItaliëwonen in plaats van in Holland, ligt een
nieuw boek van Ernst Crone over de geschiedenis
der jachthavens en zeiisport in Amsterdam. Het
is zooals op het omslag te lezen staat een
gedenkschrift, uitgegeven l) bij gelegenheid van het
40-jarig bestaan der Zeilvereeniging Het Y."
De redactie van De Amsterdammer" vroeg mij,
iets te schrijven over dit boek en ik wijdde mij aan
de lectuur van het ontegenzeggelijk zeer belang

wekkende geschrift, waarin veel te lezen valt over de
historie der watersport en waarin oude prenten
ons den groei van Amsterdam toonen; het
boek noemt vele bekende en goede namen,
waaraan slechts herinneringen zijn van aangenamen
aard en het is een vreugde den schrijver te volgen
wanneer hij vol piëteit spreekt over den vorigen
voorzitter van Het Y, zooals ieder nu levende
zeiler hem heeft gekend.
Maar het lezen van Ernst Crone's boek brengt
me telkens en telkens terug naar den Hollandschen
waterkant, naar de door zon beschenen Zuiderzee,
naar de onvergetelijk mooie Kaag niet zijn mo

lentjes, kreken en riethoekjes, ik hoor den roer

domp en zie den korten vleugelslag van een water

vogel boven de Loosdrechtsche plassen.... .
Het voorjaar is gekomen en ik schrijf thans niet
over een jachthaven-boek.... het voorjaar is
gekomen, het water lacht
A. P. M. M o u s s A'U L T

I) Uitgevers v. Kampen &amp; Zoon.
GUIDO DA VERONA
Vertaling v*n CHR. MORESCO-BRANTS
De H &amp; W Serie deel IX

Prijs in geïil.ormlag van IS. VAN MENS f 2.9D

In Prachtband f3.75
Het Vaderland schrijft:
De schrijver van Mimi Bluette heeft in dezen
nieuwen roman, deel IX van de H. en W. serie,
een bijzonder tragisch conflict beschreven.
Arrigo del Ferrante, wiens vader een gewone
brillenslijper is en wiens moeder het met den
echtelijken trouw niet zoo bijzonder nauw nam.
heeft zich naar boven gewerkt.
De fortuin is wankel. Zijn succes met spelen
gaat op en neer. Bij de vrouwen is hij echter
steeds welkom al nebben zij soms vermoedens.
dat hij niet zoo rijk en aristocratisch is als hij
lijkt. Arrigo slaat zich overal door. Al verliest hij
duizenden en moet hij vaak op zwart zaad zit

ten geen buitenstaander kan daar iets van mer

ken. Arrigo kan het leven aan, hij zegeviert !
....totdat het leven hem plots een klap geeft.
waar hij nooit meer van herstelt.
Op zekeren avond keert Arrigo voor een be

zoek bij zijn ouders terug, en ontdekt daar,
dat zijn twintigjarig zusje Lora, een buitenge

woon mooi, lief meisje geworden is.
Lora bewondert den knappen broer en ver

bergt haar echt meisjesachtige adoratie niet voor
hem. Dan wordt de kiem gelegd voor een liefde,
die verboden is. En de zonde is zeer nabij."
Lora beseft er het gevaar niet van. Zij bekent
Arrigo openlijk, dat zij hem liefheeft, hem be

geert. De arme jongen, die steeds bedriegend
en onder valschen schijn door het leven ging
deinst terug voor deze zonde, spaart zijn zuster,
redt haar, als zij op den rand van den afgrond
staat en ontvlucht haar nabijheid. Maar zijn passie
is hem te sterk. En als hij terugkeert, strijdensmoe
en uitgeput, vindt hij Lora als de maitresse van
een kennis en is zijn zuster bang geworden voor hem.
Hij wil haar dooden, bedwingt zich opnieuw
en slaat in waanzin de hand aan zichzelf!
Alleen 'n Italiaan met de vurige pen van een
Guido da Verona kan een dergelijk boek van
vlammende passies schrijven. Het had licht tot
iets belachelijks kunnen ontaarden. Doch het
is geworden van eene ontroerende tragiek.
Hulde aan mevrouw Chr. Moresco-Brants
voor haar vertaling. Het is niet gemakkelijk om
de gloeiende passie-uitdrukkingen van de mooie.
melodieuze Italiaansche taal in ons nuchter
Hollandsch over te brengen, /onder dat het
cru of stuitend wordt. Zij is daarin geslaagd;
het is op vele plaatsen zóó mooi geschreven, dat
men vergeet dat het een vertaling is.
Speeljacht, in gebruik eerste helft der 17e eeuw (Ned. Hist. Scheepvaartmuseum)
Van denzelfden schrijver verschenen reeds de
volgende werken :
Mimi Bluette. 5e druk.

De Vrouw die Trouw bleef 3e druk.

Het Leven Begint... 3e druk.
Prijs per deel:
In geïll. omslag f 2.90 - In prachtband f 3 75
Verkrijgbaar in den boekhandel, aan d kiosken
en hij de
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF A'DAM

</text>
<image timestamp="2002:09:03:11:31:21.00" size="308268">000005N3.TIF</image>
</page>
</document>
