<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18890310</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTBBDAMMEB, WEEKËLAD VOOR NEDERLAND.
No.611
adat tij in .den zomer een van die gele,
t» Nankingsche mantels droeg, zooals
ireeks het jaar dertig als zoogenaamde
in de mode waren.

faet stilletje van den kanarie, aan
Seren kant van het plein, verhief zich een
«rname burgerwoning, rijk met krullen
eeo»Js in de vorige eeuw rijke
koopyeelal lieten bouwen. Boven de
koetsdit deftige gebouw was een breede fries
waarop men, in zandsteen gebeiteld,
en Minerva zag. In dit hnis was de
, tegen het einde der vorige eeuw, als de
" "i v«n den rijkeu koopman Hiller geboren.
der firma Hiller had wijd en zijd een
Zij was een der grootste handelaren
waren van Middel-Duitsehland. Maar
Frits zon geen koopman worden. Zijn
iets hoogers voor hem op het oog. Hij
Jttadeeren, rechtsgeleerde, senator, diplomaat,
.«elf» wel minister worden. Het was
den tijd vau de eerste oorlogen van
Nain Duttschland, een tijdperk, waarin met
vooroordeelen der kasten gebroken werd,
voor jongelieden van talent, al waren zij
"Jke afkomst, de hoogste staatsambten
schenen. Frits zat in de tweede klasse
. Gymnasium en was elf jaar oud, toen een
kkeljjke «lag al deze plannen omverwierp.
piekeren dag, in den zomer van het jaar 1806,
" kioopmaa Hiller, die overal zijn
korresponJ hat£ een brief ..uit Parijs ontvangen, die
*. gewichtige tijding behelzen moest, want
daarvan sloot hij zich uren lang met
'boekhouder in zijn kantoor op.
daarop werden buitengewoon groote
. ran koffie, thee, suiker, kruiderijen
ubttrg en Amsterdam gedaan. Mijnheer
in zijn nopjes. Hij had in dien
f *it Parijs een mededeeling ontvangen, die
*Jechts aan weinigen bekend was, het plan
fle invoering van het continentale stelsel,
Napoleon den invoer van alle Engelsche
eletten. Welke ongehoorde winsten
i «r te behalen zijn, wanneer de prijzen van
aiale waren plotseling tot het drie- a
B stegen!
werkelijk verscheen den 24sten November
kef blokkade-decreet van den keizer, maar
pok-een bevel, dat de anders
zoovoorzichkoopman niet voorzien had, ui. dat alle voor

waren van Engelsohen oorsprong
geeonfisUt vernietigd moesten worden.
.ien Kerstavond verschenen Fransche
comen douanen van het Duitsche
Rijnonder welks gebied Hiller ressorteerde,
erden de groote menigte waren, die hij
had en die meest allen van Engelsche
waren.
p»tl volgenden morgen vond men den koopman
;. «toorseboten hoofd in zijn bed en zijne weduwe
•'•*••"l ' verzoek om faillietverklaring der firma
in.
w«rd aan den meestbiedende verkocht,
groote, prachtige huis der Killers.
weduwe nam haar intrek in een klein
in de voorstad, Frits ging nog een poosje
en kwam toen bij een kastenmaker in de
Zijn moeder weende bittere tranen over
t ia rook vervlogen plannen.
hij troostte haar. Het was heel goed, dat
gradeerde, want dat kostte maar veel geld,
f tij kastenmaker werd, kon hij daarentegen
• w»t verdienen, om haar te ondersteunen.
: jaren was Frits volleerd en ging op zijn
reizen. Op zekeren dag kreeg zijn moeder
ef van hem uit Berlijn, waarin hij schreef,
baas, die een groot meubelmagazijn had,
compagnon in zijn zaken wilde opnemen.
verliep er eenige tijd, waarin Frits niets
liet gooren, totdat een schrijven mevrouw
uwe Hiller bereikte, waarin het bestuur
kenverpleging haar meldde, dat haar zoon
overkomen was; hij had door een
drie vingers verloren en lag nu ziek
ouw der vereeniging ....
lig daarna Frits zelf thuis, bleek,
afgetNtttWi met een verminkte hand, maar vroolijk
cjtjftSd.
ge moedertje", lachte hij, «een
compagmrj geen cent waard. Eigen is de baas.
nraakeu kan ik uu wel niet meer, maar mijn
and is nog gezond, ik schrijf mooi en heb
sn dat de stadssecretaris een klerk nopdig
Dan heb je een vast inkomen, wat wil je
.-BOffjueer?"
a '*,,, JaSj solliciteerde en kreeg de betrekking, maar
"•* pnder» jroorwaarde, dat zij hem ieder oogenblik kon
jBpggïegd worden.
&gt;i''n&amp; jaar later stierf zijn oude moeder. Frits
£&amp;•* Jéraelde zich erg eenzaam en verlaten. Dagelijks
" pfez^Bht hij haar graf. Op een fraaien lentemorgen
' -|»t«}Qette ,hij op den godsakker een jong, mooi
'^Ifteieje, wier moeder ook onlangs gestorven was.
.ïriti en Julie ontmoetten elkaar daar vaker,
krervÉjëti~"feIkaar jjg^ gn zekeren dag vroeg Frits aan
vSulie's vader, een klein renteniertje, haar hand.
'Be kleine, dikke man knoopte zijn kamerjapon
i OVer zijn buik dicht, schoof eerst zwijgende
bril in de hoogte, nam een snuifje en
vervolgens: ,Daar moet ik nog eens over
«i i1 leuken" .... Dat klonk hoopvol en Frits door

leefde een beerlijken zomer.
,«.;« letteren dag ging hij 's avonds met Julie
wantV" 4Wen en algemeen beschouwde men hen als bruid
ffv «n bruidegom. Maar de politiek, die reeds eens in
f~ ~ aiju jeugd zulk een groote rol in zijn leven
geij ' - 8B**ld had, haalde weer een streep door zijn
rekegL itóng ....
|rtj " I» l'arijs brak de Julirevolntie uit en naar
beFv kt-wt genoeg is, woeien vandaar ook vonken naar
f i Ctutschlaud over en deden in een aantal landen
Jr*";» «p» «tfiden oproer ontbranden.
p.j' '• TQen Frits op een Septembermorgen naar het
gr* *a*dnnis ging vond hij de straat vol opgewonden
«fteaschen, die luide en heftig spraken en 's avonds
t/ev'ncMe er in de stad een verschrikkelijk rumoer,
dat vergezeld ging van ruiten-ingooien, vechtpar

tijen met de politie en het zingen van de
Mar«frlllaise. Aan de hoeken werden plakkaten aan

geplakt, waarin de burgerij hare bezwaren
uiteen«r-. •ip-tte. Te veel belastingen, te veel noodelooze
Jfer.- Iflerken en commiezen op het stadhuis!" las men
De raad, bang voor oproer, beloofde verbetering
in dezen toestand aan te brengen.
Eenige niet vast aangestelde, ondergeschikte be

ambten werden ontslagen, en onder hen ook Frits
Hiller. Toen Frits dien avond zijn bruid bezocht,
trok Julie's vader zijn kamerjapon nog dichter over
zijn buik samen dan gewoonlijk, schoof zijn bril
nog hooger dan anders, stopte twee snuifjes in
zijn neus en bromde; Doe maar geen verdere
moeite, mijnheer Hiller, met uw vrijerij is het uit,
het meisje trouwt met den zeepzieder Mündel,
daar ginds om den hoek," en hij ging naar de deur
terwijl zijn dochter in de zijkamer snikte en weende.
Frits sloop treurig naar huis. Maar den vol

genden morgen was hij weer kalm en bedaard ...
Het is toch bepaald gelukkig," zeide hij tegen
de oude vrouw, bij wie hij inwoonde, dat zij mij
op het raadhuis nu weggezonden hebben. Hoeveel
erger zou het geweest zijn, als zij mij mijn ont

slag gegeven hadden, wanneer ik een vrouw had."

Een tijdlang voorzag hij nu, zoo goed en kwaad
dit ging, door het verrichten van schrijfwerk
voor particulieren, in zijn onderhoud. Maar
op zekeren dag kwam hij van vreugde stra

lende thuis en vertelde zijn kostvrouw, dat hij een
aanstelling als corrector had gekregen op een
drukkerij, waar een nieuwe courant uitgegeven
werd. Die courant had haar ontstaan te danken
aan dezelfde gebeurtenis, die Frits zijn betrekking
gekost had. Liberale burgers hadden het blad op

gericht, dat voor de meer vrijzinnige denkbeelden
m de bres zou springen. Langer dan tien jaar was
Frits Hiller daar corrector. Hij genoot slechts
een zeer bescheiden salaris, maar voor hem was
het meer dan voldoende, want aan trouwen dacht
hij niet meer. Zijn haren waren inmiddels vergrijsd,
maar zijn gezicht was nog steeds even blozend als
een wijnappel en zijn blauw-grijze oogen keken
nog steeds even vroolijk de wereld in. Daar brak
het jaar 1848 aan! De Volksvriend zoo heette
de krant werd aanmerkelijk uitgebreid. Frits
Hiller's salaris werd met vijf thaler in de maand
verhoogd ....
Dat had hij, zeide hij tot den meesterknecht der
drukkerij, aan het opstootje te danken, dat hem
van zijn betrekking als klerk en van zijn bruid
beroofd had, want zonder dat opstootje zou de
courant niet opgericht zijn en was hij daaraan dus
geen corrector geworden.
Een zekere aanhankelijkheid aan zijn vroegere
bruid betoonde hij ook nog steeds. lederen Zater

dagavond kocht hij bij naar man, den dikken,
roodblonden zeepzieder, een stukje amandelzeep. . .
Ongeveer om dezen tijd, het zal zoo omstreeks
het jaar 50 geweest zijn, vond Hiller op een
lentemorgeu, toen hij langs de rivier wandelde,
een jong hondje, dat ondeugende jongens in het
water gegooid hadden, om te verdrinken, maar
dat weer tegen den oever opgekrabbeld was.
De corrector nam het druipuatte, bibberende
dier mee naar huis. Nu had hij gedurende de lange
avonden dan toch gezelschap.
Maar mijnheer de corrector," lispelde de dikke,
gierige zeepzieder met zijn mager stemmetje, toen
Hiller een stukje zeep bij hem haalde, ;,wie zal
bij deze dure tijden zoo gek zijn nog een vreter
meer aan te halen?"
Frits lachte met geheel zijn gezicht.
Dat komt er niets op aan, ik heb immers op

slag gekregen."
Maar op de jaren 1848 en 1849 volgt de reactie
en de herboren bondsdag. De Volksvriend, die
dapper voor de democratische denkbeelden in het
vuur gegaan was, werd het eene persproces na liet
andere aangedaan en in den zomer van 1854 werd
het blad verboden, de drukkerij gesloten en de
uitgever gevangen genomen.
Frits Hiller was weer broodeloos.
Hektor, wat zullen wij nu beginnen?" vroeg
hij zijn makker, die inmiddels tot een groot, sterk
dier opgegroeid was, toen hij op een zoelen na

middag met hem door de bosschen en velden
wandelde en daarbij zijn middagmaal, een stnk
roggebrood met bloedworst, dat hij met Hector
deelde, uit het papier wikkelde.
Het was het laatste nummer vau De Volksvriend,
Juist wilde hij het weggooien, toen zijn blik aan
een advertentie bleef hangen:
Wegens ziekte van den, eigenaar wordt een
vicf.italiên- en muchtenhandel terstond ter overname aan

geboden. Koopprijs vijftig thaler. Nadere inlichtingen
verstrekt de eigenaar, Margarethengasse 10."
Hiller's oogen glinsterden.
Hektor," zeide hij en gaf tevens den hond hè'
overschot van zijn brood, dat is een wenk vau
het noodlot!" Onderweg naar de Margarethen

gasse dacht hij bij zich zelf, welk een geluk het
toch voor hem was, dat De Volksvriend juist nu
verboden was, nu die victualiënhandel te kooj
stond.
Nu had hij toch weer een middel, om aan den
kost te komen. Want hij kon de zaak contant be
talen. Hij had niet slechts vijftijr, maav honderd
vijftig thaler in de spaarbank.
Reeds den volgenden marktdag zat het kleine,
^•ijsharige, magere mannetje met het roodwangige
gezicht en de vriendelijke blauw-grijze oogen in
ijn gelen nanking-mantel achter zijn manden.
Het koopmansbloed verloochent 7,ich toch nooit",
zeide hij tot zijn buurman, mijn vader heeft
landel gedreven en ik ben op stuk van zaken ook
weer koopman geworden." Jaren waren sedert
verloopen. In de politiek, die in het leven van
len kanarie zulk een groote rol gespeeld had,
ladden gewichtige veranderingen plaats gegrepen.
De Duitsche bond was van de aarde verdwenen,
iet Fransche keizerrijk te gronde gegaan, maar
de kanarie zat met zijn ouden hond nog altijd
achter zijn appelmanden.
Doch in den laatsten tijd was hij dikwijls
.n gedachten verzonken en wierp hij bezorgde blik

ten op zijn trouwen makker, den ouden Hektor.
Wat scheelt je toch, kanarie, ben je ziek?"
vroeg zijn buurman hem.
De oude man schudde het grijze hoofd. Ziek
Depaald was hij niet, maar hij begon oud te wor

den. Over een paar maanden zou hij tachtig jaar
zijn. Hij kon iederen dag sterven en wat moest
er dan van zijn ouden hond worden.
Overgespaard had hij zoo goed als niets. Ja, hij
bezat nog wel een paar honderd thaler, maar die
zou hij aan een of andere goede ziel vermaken, die
daarvoor na zijn dood voor zijn hond moest zorgen,
want zoo heel lang zou Hektor het toch ook niet
meer maken.
Ik zou eens in de loterij spelen, kanarie,"
zeide de andere lachende, liet geluk is je immers
altijd meegeloopen !"
Een vroolijke trek vertoonde zich op het ge

rimpelde gelaat van den grijsaard. Hij begreep dien
spot niet.
Buurman, je hebt gelijk. Ik was altijd een
gelukskind. Ik wil mijn geluk eens beproeven."
Nog dienzelfden avond kocht hij bij een
kollecteur een achtste lot in de Sachsische loterij. Ge

heel zijn vermogen aan contanten, vijf thaler, was
daaraan opgegaan. Het lot deed hij in een leeren
zakje, dat hij om zijn hals droeg. De trekking be

gon. Het was de vijfde en laatste. lederen avond
ging hij naar het kantoor van den kollecteur, om
de trekkingslijsten in te zien.
Maar te vergeefs zocht hij zijn lot onder de
uitgekomen nummers. Zoo brak eindelijk delaatste
trekkingsdag aan.
Het was op den laten namiddag van een ruwen
Octoberdag ... Kanarie zat met zijn hond achter
zijn vruchten-stalletje. De herfstwind blies kil en
huilend over het leege plein. De oude man had
het koud en zijn hond lag ineengerold als een
egel aan de voeten van zijn baas.
Daar kwam de loterij-kollekteur hijgend en
blazend over het plein aanvliegen.
Kanarie!... Kanarie!" riep hij buiten adem
uit. Uw lot... ww lot... Er zijn tachtigduizend
thaler op gevallen!''
De Kanarie staarde den kollektcnr sprakeloos aan.
Op mijn eer en zaligheid!" bezwoer deze.
Waar hebt gij het?"
Met bevende Landen tastte de oude man naar
het zakje op zijn borst, waaruit hij het lot te
voorschiin haalde.
Vervolgens zette hij de manden op zijn wagen,
spande zijn ouden hond daarvoor en zeide: «Hektor,
nu ben je bezorgd. Vanavond nemen wij vrijaf!"
Hij had voor altijd vrijaf genomen. De oude
Kanarie kwam niet meer op zijn plaatsje terug.
's Nachts kreeg hij een longontsteking ... Toen
een paar dagen later de kollecteur hem zijn aan

deel in de 'winst, omstreeks 9000 tlialer, bracht,
vloog er een weemoedig glimlachje over het gelaat
van den zieken, ouden man:
Nu heb ik het niet meer noodig. Vannacht
is mijn oude Hektor gestorven."
Den volgenden dag was ook de Kanarie dood.
De schatkist erfde het geld.
VOOR DAMES.

Inauguration-day. De drawing
room. Hoeden-concoitrs.
Jcrsclie kant. Schoonheidswedstryd
in Amerika. Eieren.

Met het presidentschap van den heer Harrison
in de Vereenigde Staten schijnt eene periode van
groot weeldevertoon te Washington te zijn aange

broken. Er is een filiaal van den Parijschen Worth
te New-York gevestigd ; en de creatiën van den
chef aldaar worden als niet minder gedistingeerd
dan die van zijn beroemden patroon geroemd
De pracht, door het gezin van den nieuwen
president ten toon gespreid, doet wel een beetje
denken aan het c'est nous maintenant, les
princesses", uit den revolutietyd,
Mrs. Harrison's toilet voor hetlnauguration bal
was van prachtig satijnen brocaat, met rjjk zilver

grijs satijn en abrikooskleurige faille vereenigd,
die de overheerschende kleuren in het brocaat
vormen. Het dessin van de stof is ontleend aan
eene soort van eik, die vooral in den staat Indi
ana, van waar Mrs Harrison afkomstig is. groeit;
het is dof groen, met abrikooskleur afgezet.
Dekant, het kralenversiersel van het corsage, de
lange traineprincesse vertoonen al de verschillende
tinten van het eikengroen, het grijs en de abri

kooskleur.
De dochter van den president, Mrs. Mc. Kee,
had voor die gelegenheid een toilet van
druifkleurig violet fluweel met een zeer fraai brokaat,
goud en bloemen op een zilverachtige roomkleur, en
gouden poult de soie. Corsage en sleep van bro

kaat, panneaux van violet fluweel met goud ge

voerd, de tablier van brokaat met genuanceerd
barnsteen geborduurd. De schoondochter van den
president, Mrs. Russell B Harrison, droeg wit
grosgrain met wit gaas, waarop een Oostersch
patroon in kleuren, goud en zilver geborduurd
is. Geen mouwen, maar onder iederen arm een
gazen fichu, waarvan de punten op de schouders
in een gouden gesp waren samengevat.
Als sortie droeg Mrs. Harrison witte faille
gevoerd met garnaalkleurige faille en bedekt met
borduursel van metaal en strnisveeren ; Mrs. Rus

sell een mantel van wit Perzisch laken, tot op^
den grond afhangend, gevoerd met koperkleurig
satijn en geborduurd met snuifklenrige chenille.
Overdag werd ook eene receptie gehouden,
waarvoor de vrouw van den president gris-perle
droeg, zijne schoondochter vert Cythère
(grijsachtig groen) laken met ivoorwit satijn en wit
brocaat, en zijne dochter lie-de-vin laken met
zwart astrakan en zwart guipure.
*
* *
Koningin Victoria is onmiddellijk na de draw-.
ing-room op reis gegaan; keizerin Friedricb was
reeds den vorigen dag vertrokken. Het hof was,
wegens den dood van aartshertog Rudolf, in halven
rouw, licht grijs, wit en zilver. Er zijn 140 dame s.
gepresenteerd; waaronder ook eenige door gravin
van Bylandt, de Nederlandsche ambassadrice.
Opgemerkt werd, dat de robe princesse zoo zeer
in gunst scheen te komen; onder de fraaie toi

letten was ook dat van Mrs. Chamberlain,
eeneschoone Amerikaansche, de vrouw van het Engel

sche radicale parlementslid; zij droeg lichtblauw
fluweel. De dochter van sir Morell Mackenzie is.
ook gepresenteerd; z\j droeg witte tulle met wit
satijn, witte faille sleep en leliën-van-dalen, welk
toilet, in ander arrangement, door verscheidene
jonge dames gedragen werd. Wit poult-de-soie,
wit fluweel, wit sat\jn met paarlen of met kralen
geborduurd, witte kant. wit bengaline. wit
satinduchesse, wit moiré, wit damast, witte
struisveeren, wit brokaat, witte franje, leliën-van-dalen,
sneeuwklokjes, witte anjelieren, witte seringen,
waren aan de orde van den dag; maar onder de
honderden dames waren natuurlijk alle kleuren
van den regenboog en nog eenige andere verte

genwoordigd.
*
* *
Voor grootvorstin Wladimir van Rusland is de/er
dagen uit Parijs een costuum verzonden, dat alleen
bij haar eigenaardig type van schoonheid past..
Het was van goudgeel satijn, met broeden
mosgroen fluweelen rand en mosgroene gorgerette.
Half op het satijn, half op het fluweel zijn groote
bouquetten van bleekpaarse boschviooltjes gebor

duurd ; van hetzelfde bleeke paars is een breed
satijnen ceintuur, dat in lange slippen terzijde
afhangt.
De japonnen worden nu weer veel langer ge

dragen dan vroeger : zoowel het soiréecostuum als
het straatcostuum bedekt weer geheel den voet.
Toch draagt men nog kousen en schoenen in de
kleur van het costuum.
Eene nouveautéals cadeau ook voor den
cotillon, zijn geparfumeerde boa's van
kleinebloemen, met of zonder bijbehoorende moffen van
bloemen en satijn.
*
* *
£':Er zal te Brussel een concours gehouden wor

den tusscben de créeuses der modemagazijnen en.
andere modistes voor de elegantste modellen in
zoraerhoeden. Men stelt zich er veel interessants
van voor, want er hebben zich talrijke concur

renten laten inschrijven. De jury bestaat voor
dezen wedstrijd, zoowel als voor de groote
fancyfair waarvan hij een afdeeling vormt, uit zestig
dames van de hooge aristocratie en de deftige
bourgeoisie der hoofdstad. Tot 15 Maart is do
inschrijving open. Het adres van het comit
organisateur is Palais de la Bourse.
* *
*
Het beschermen der lersche kant-industrie door
de Engelsche dames, heeft niet lang geduurd.
De heer Alan Cole hield er deze week in Londen
13 c? X a8
14 déd5
15 f l gl
16 hl h2
17 cl d2
18 d2 - • c3
19 c3 d4
20 f3 X d4
21 g2 X f 3 d
22 gl hl
23 dl X e2
24 e2 f l
25 h4 X g&amp;
26 al el
27 fl X el
28 d5 d6
29 el X a-r' t
30 a5 X f
31 hl g2
32 g2 - g3
33 b.2 f2
34 f2 g2
35 g3 h2
36 f5 h3
37 b.3 g3
X
38 g3
39 g2
40 h2
41 b2
-ga
X
t
d5 X c4
e7 f5
f5 _ g3
h5 g4
g7 - f8 c
f8 c5 f
c5 X d4f
f4 f3
g3 - e2 f
g4 X d4
h8 e8
c8 f5 e
f6 X g5
e8 X el
b8 d7
d4 X d6 /
d8 c8
dG dl f
dl e2 f
e2 el f
el - gl t
gl - el f
el _ h4 f
h4 f4 f
d7 e5
g5 X f4
c8 d7
c4 c3
e5 c4
42 g8 g7 f opgegeven.
Stand der Partij na den 21sten zet van wit.
ZWABT
abcde f g h
WIT
o) Bird alleen speelt tegenwoordig dezen zet. Wij geloven
dat d7 d5 d8 h4 t on d;m g7 g5 de geijkte zetten zijn.
b) Door dezen rtiil dacht zwart zich v;m een sterken
aanval te ontdoen.
c) hS e8 is zeker sterker.
d) Deze zet is beter dau d-i X f3 daar zwart dan zou
vervolgen met h8 e8.
c] d-i có of e3 e3 zou hier nu beter gespeeld zijn
geworden.
f) Hoe is het mogelijk? d7 op e5 was hier toch de zet
nu is de party uit, terwijl zwart anders nog uitzicht op
remise had.
BUIÏEMLANDSCHE BERICHTEN.
Rusland. De heer Schiffcrs heeft einde Januari
op de club te St. Petersburg een cursus voor
verschillende spelopeningen geopend. Deze cursus
zal wel twee maanden duren en het zal niet be

perkt blijven tot de leden, maar ook liefhebbers
kunnen daar deel aan nemen. Meer dan vijftien
leerlingen zijn reeds toegetreden. Wel een bewijs
dat in het buitenland veel waarde aan de ver

schillende openingen gehecht wordt.
Uit Havana vernemen wij, per telegram dat de
match teinitz schigorin ten nadeele van laatst

genoemden beslist is met 9 tegen 5 winstpunten.
Ue Russische speler het heete klimaat van Ha

vana niet kunnende verdragen, is ziek geworden.
Maar men hoopt dat dit geen reden voor hem
zijn zal van zijn voornemen af te zien om naar
New-York te gaan.
Do hoeren Blaekburn en Gunsberg zijn voorn omer.s
heden Zaterdag naar New-York te vertrekken,
met de Servia en de heer Mason zal zich later in
Queenstown inschepen. De andere deelnemers uit
Europa zijn Burn uit Liverpool, Bardelebcn uit
Berlijn cu scliigorin uit St. Petersburg. De heer
tiunsbcrg heeft nog eventjes een match gespeeld
mot mr. Bird in do British Chcssclub te Londen
verleden week. G. won 2 B. l en een werd
remise. Een dezer partij geven wij hier op.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:00:32:21.00" size="563829">00000BB5.TIF</image>
</page>
</document>
