<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18890310</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 611.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
-eene lezing over, en liet met behulp eener
tooverlantaarn zien, hoe de artistieke waarde der
patronen er in den laatsten tijd op verbeterd
•was. De kloosters zijn in het bezit van oude pa

tronen, waarnaar in vroeger jaren slechts in het
• ruwe verder gewerkt werd; bij nauwkeurig en in

telligent gebruik ervan, zooals in den laatsten
ty'd geschiedt, kan er veel fraais en kostbaars
geleverd worden. Jammer dat de mode de lersche
.kant niet geadopteerd heeft; de dames zelve die
aan het hoofd van comité's staan, koopen, naar
de heer Cole vertelt, Fransche en Belgische kant
en geen lersche. De heer Cole hoopt mettertijd
-•de lersche kant even deugdelijk en geschikt voor
den wereldhandel te maken als de buitenlandsche.
*
* *
In de groote Pary'sche wereld is op dit
oogenblik de liefhebberij-comedie een rage. Men heeft
er eenige jonge vrouwen die redelijke actrices
zyn, en toevallig een aantal jonge en oude heeren,
die liefhebberij voor dramatische kunst hebben.
De markies Massa, die zelf eenige aardige stukjes
heeft geschreven, heeft nu een tooneelvereeniging
opgericht; onder de eerste leden behooren hy zelf
•en zyne vrouw, de prins de Sagan, de graaf de
Narbonne-Lara, de markiezen de Castellane en de
Flers, de baronnen Gustave en Alphonse de
Rothschild, de dames de Chambreux, Chabrier.
Bischoffsheim, Coppens de Lostende, de schilderes
Madeleine Lemaire, de novellist Jacques
Normand enz.
De voorstellingen, die met een stukje van de
Najac en een ander van Amic begonnen zijn,
zy'n alleen bij uitnoodiging toegankelijk; men
maakt er ook volledig soiree-toilet voor.
* *
Het eigenlyke vaderland der schoonheidscon
coursen is Amerika; zij hebben zich daar ontwik

keld uit de baby shows; eerst bekroonde men de
dikste kinderen, toen de knapste moeders ; weldra
werden het algemeene wedstrijden. Het verschil
tusschen deze en de Europeesche bestond vooral
daarin, dat in Amerika enkel dames uit de gegoede
standen, en zonder het voornemen om uit haar
bekroonde schoonheid voordeel te trekken, eraan
deelnamen; de prijzen bestonden ook meestal niet
uit contant geld. Maar toch was het gevolg, dat
het bij de concoursen uiterst stormachtig toeging,
en er zoowel revolverschoten als stokslagen vielen.
Onlangs had te Kansas City, dat door de Yan

kees het Parys van het Westen" genoemd wordt,
een schoonheidsconcours tusschen gehuwde en
ongehuwde dames van uitsluitend
Noord-Amerikaansche afkomst plaats. Het concours diende
als slot van de daar gehouden Industrietentoon

stelling; het veroorzaakte een buitengewone agi

tatie, omdat zoowel de beslissing over het toelaten
tot de concurrentie, als het verder toekennen der
prijzen aan het groote publiek was overgelaten.
Er was dus een werkelijke verkiezings-compagne,
waar het niet minder heftig toeging, dan bij de
verkiezingen voor de regeering. De dames moesten
zich natuurlijk vertoonun aan al degenen, die
zich als kiezers lieten inschrijven, en dat waren
er niet weinigen.
Keeds verscheidene dagen vóór de openbare
verkiezing werd er door de dames met groote
voorzichtigheid gewerkt"; geld noch beminne

lijkheid werd gespaard, om de meeste stemmen
te verkrijgen. Eenige dames werkten zelve en
•dwongen met zacht geweld" de heeren, zich op
de kiezerslijsten te laten inschrijven; anderen be

taalden bekwame agenten, anderen lieten by dui

zenden hare portretten verspreiden. Eeii bejaard
agitator, die voor zijne dochter stemmon wierf,
werd vóór de verkiezing tweemaal door de tegen

partij afgeranseld, maar de dochter kwam dan
ook op het twintigtal, waaruit venlor gekozen
werd. Vier dames werden bekroond, twee ge

trouwde en twee ongetrouwde. De eerste prijs,
mevrouw Bronson, was 26 jaar geleden op een
baby-show ook bekroond; zij ontving een
schommelstoel met brillantine geborduurd. Haar doch

tertje was datzelfde jaar ook bekroond op een
iindertentoonstelling.
Na de bekroning begon het gevecht opnieuw;
ditmaal tusschen de cavaliers der niet bekroon

den en de commissieleden, aan wie men foul play
verweet. De commissieleden wierpen nu de aan

randers, onder welke ook de bewuste vader, wiens
dochter niet bekroond was, na een hardnekkig
gevecht uit de ramen van het café; de bekroonde
{•ames met hare premiën werden door een ach

terdeur in veiligheid gebracht.
*
* *
Oeufs en tripes. Een eenvoudig schoteltje voor
lunch. Eieren hard gekookt en in schijfjes ge

sneden worden op een warmen schotel gelegd en
daarna overgoten met een sausje van gesmolten
boter, zout, pepsr, azijn, geroosterde peterselie,
en gehakte sjalotjes.
Oeufs au fromage. Men breekt twaalf eieren,
klopt van zes het wit tot schuim, met een weinig
meel, warme gesmolten boter, zout en peper, mengt
dit alles dooreen en zift het door. Leg nu op
den bodem van een vuurvast schoteltje reepjes
.Zwitsersche kaas en dunne sneedjes brood, goed
geboterd. Giet daarop de eieren met het geklopte
eiwit vermengd, en laat dit alles in den oven
gaar worden.
Voor spiegeleieren zijn verschillende recepten.
Men bakt ze eenvoudig in de pan ; men legt ze
op een schotel, voegt er druppels room en kluitjes
boter, zout, peper en nootmuskaat bij, zet den
schotel in de heete asch en gaat met een gloeiend
schopje over de eieren. Men kan ook de eieren
openbreken en zachtjes in eene pan met kokend
water, waarin zout en azijn gemengd zijn, laten
glijden; dan ze er uitnemen en met dragon, blank
saus en geroosterd brood op een warmen schotel
opdisschen.
E--e.


Allerlei.

De Duitsche romanschrijvers zijn reeds tot groot
verdriet van het hof te Weenen, begonnen met
het drama van Meyerling te exploiteeren. Op last
der regeering heeft het gerechtshof te Weenen
beslag gelegd op de eerste aflevering van een
roman, die te Dresden verscheen onder den
titel: De gunsteling ran Oostenrijk en de vrou

wen", roman uit den tegenwoordigen tijd, door
baron Chichinsky. Eveneens heeft hetzelfde hof
in Oostenryk den verkoop verboden van een derge

lijk werk, dat ook te Dresden uitkwam onder den
titel: De jager van het slot Meyerling". historische
roman uit den tegenwoordigen tijd, door
Frankenbourg.


Russische spreekwoorden. Het beredeneerde,
berustende en toch tot ironie geneigde karakter
van het Russische volk openbaart zich het scherpst
in de spreekwoorden van dat land In de eer

ste plaats beheerscht natuurlek de Czar het
voorstellingsvermogen der Russen. Iedere wind
doet de zeilen van het schip dos Czaren zwellen".
De rozenstruiken van den Czar dragen steeds
de volste rozen". Voor den Czar levert zelfs
het woud oesters op". Maar ook de machtigste
op aarde moet der natuur tol betalen Ook het leven
van den Czar telt slechts jaren'', ook den Czar
en de Czarin neemt de dood op zijn rug, als het
hem lust", Een vette Czar is voor hem niet
zwaarder om te dragen dan een magere".
De macht van een beheerscher aller Russen",
heeft ook haar grenzen. Ook de adem van den
Czar is niet sterk genoeg, om de zon uit te bla

zen", Ook de Czar bezit geen kelder, waaruit
hij voor een ieder wijn kan halen", en de azijn
van den Czar wordt ook nooit zoet." De hengst
van den Czar vreet ook maar haver",.... De
kip van de Czarin legt geen zwaneneieren".
Van de bedienden van den Czar, zegt het
spreekwoord o. a.: De Czar heerscht slechts in
zijn zaal, zijn kamerdienaar in de antichambre."
De aanraking met ondergeschikten wekt bij deze de
meest verheven gevoelens op. Toen de Czarin de
kwispoldoor spuwde, barstte deze van trots," Het
paard, dat eens den Czar droeg, hinnikt voortdu

rend," Wanneer de Czar kreupel is, staan krukken
in hoog aanzien." Na den Czar komen de edellieden
aan de beurt. De Czar is niet eens streng, maar
de grondeigenaar is een despoot." De vriende

lijkheid van den grondbezitter, trekt den boer
het hemd van het lichaam." Maar nog erger komen
hun ondergeschikten er af: De maag van den grond

bezitter is eerder te vullen dan de mond van zijn
rentmeester." Wanneer de landeigenaar een streng
man is, dan is zijn klerk een tiran." Even zoo
good staat de starost aangeschreven. Wanneer
gij den starost negen worsten ten geschenke geeft,
en er een in don schoorsteen laat hangen, hebt
gij er hem geen gegeven." En dan de pope's:
Wie een vromen pope vindt, moet hem goed
bewaren, want hij heeft iets zeer zeldzaams ge

vonden " De lippen van den pope mompelen van
vasten, maar zijn buik spreekt van een weelderige
tafel." Hoe vroom de pope ook is, toch raapt
hij de roebels op, die de duivel te grabbelen gooit."
Sprekende locomotieven. Uit New-York wordt
d. d. 21 Februari gemeld: Nym Crinkle, de be

roemde Amerikaansche humorist, zeide eens in
een zijner diepzinnige Zondags-artikelen, dat het
als een geluk beschouwd moet worden, dat onze
eeuw slechts n Edison heeft voortgebracht en
niet een tiental, ieder met verschillünde denk

beelden, want die zouden zulk een verwarring
aanrichten, dat elk tiental jaren don stempel van
een nieuwen tijd zou dragen en elke nitvinding,
nog voordat deze in allen deele in toepassing ge

bracht was, tot het verleden gedoemd zou worden,
om plaats te maken voor anderen, die haar overvleu

gelen. Deze woorden dringen zich onwillekeurig
aan ons op bij het bekend worden van Edisons
nieuwste enterprise, nl. de
spoortrein-stoom-linguagraaf', die weder een schrede voorwaarts is in
hot rijk van het tot nu toe als onmogelijk be

schouwde, daargelaten altijd, dat men hier te lande,
waar de kleine en groote uitvindingen als pad

destoelen uit den grond schijnen op te komen en
wat meer is, terstond aan de praktijk dienstbaar
gemaakt worden, niet meer aan iets onmogelijks
gelooven mag. Edison heeft te samen met Thomas
Lowry van Minneapolis, den bekenden grooten
spoorweglegger van het Westen, patent genomen
op een toestel, dat de stoomfluiten der locomo

tieven op hoogst origineele wijze moet vervangen.
Als dit in toepassing gebracht wordt en aan de
verwachtingen beantwoordt, zullen de locomotieven
niet meer fluiten en gillen, neen, tot groot genoegen
van de zenuwachtige en steeds zenuwachtiger
wordende menschheid is het met het gillende
gefluit uit en de machine.... spreekt, spreekt wel
is waar op donderenden toon, een toon, die met
niets kan vergeleken worden,dan met de homerische
klanken, die Zeus Kronion, wanneer zulk een
vergelijking geoorloofd is, in zijn toorn uitstiet.
De linguagraaf, een eenvoudig toestel uit dood

gewone pijpen, draden, een ingeschoven
phonogram en een klaviatuur bestaande en bovendien
van een naar buiten gaande trompetvormige
buis voorzien, doet b. v. bij het naderen van
een tunnel met donderende stem het woord
tunnel" hooren, en wel met zulk een geweld,
dat niet alleen het personeel voor wie het sein
in de eerste plaats bestemd is, maar alle passa

giers van den trein het hooren Eveneens wordt
den remmers het woord remmen" toegeroepen.
Kortom alle tot nu toe gebruikelijke fluitseinen,
een voortdurende bron van vergissingen voor
nieuwe ambtenaren, zullen door woorden vervan

gen worden.
Ook de stations zullen, als de uitvinding blijkt
doel te treffen, onder het rijden door de locomo

tief aangeduid, d. w. z. afgeroepen worden. Na

tuurlijk worden aan deze nieuwe uitvinding zeer
hoogvliegende plannen vastgeknoopt; men spreekt
o. a. van gewichtige mededeelingen, die elkaar
kruisende treinen elkaar over en weer kunnen
toeroepen, van de meerdere geruststelling der rei

zigers, die niet meer bij elk sein van schrik be

hoeven op te springen, omdat zij het nu begrijpen,
en bij een naderend gevaar, in duidelijke woorden
daarvan onderricht, gewaarschuwd kunnen worden,
met bijvoeging van de woorden: zitten blijven",
beenen omhoog", of uitspringen".
Een geheimzinnige moord, die ten zeerste doet
denken aan de Australische novelle a mystery of
a hansom cab is, naar uit Londen gemcldt wordt,
te Manchester gepleegd. Een huurkoetsier werd
door twee heeren, een ouden en een jongen, in
dienst genomen en reed hen de stad rond. Na
een poosje met hen gereden te hebben merkte
hij, dat het portier open stond. Hij bracht zijn
paard tot staan en ontdekte, dat de jongste der
beide heeren verdwenen was en de oudste dood
in den wagen lag. Hij had een cheque-boekje in
den zak van zijn jas, maar noch geld, noch kost

baarheden werden bij hem gevonden. De politie is
overtuigd, dat er een moord gepleegd is en de
officieele lijkschouwer zal een onderzoek instellen.
Een geheel eenige collectie brieven is, naar wij
aan de Weser Zeilung ontleenen, bij de verkooping
van autographen, die Maandag in het lokaal Bluff
te Brussel gehouden werd, onder don hamer ge

komen, nl. een correspondentie tusschen Maria
Theresia en Philips II van Spanje. Vooral dient
men hierbij in het oog te houden dat de laatste
in 1598 stierf en de eerste in 1717 geboren werd.
Een HanciHsch volksgerr.ehf op de tafel van
den Rvjkakanselier. Onder dit opschrift wordt aan
het Serl. Tagebl. uit Hanau geschreven: De
vorige landraad van onze provincie, graaf Wilhelm
von Bismarck, was een bijzonder vereerder van
de in den herfst en den winter hier een groote
rol spelende speenvarkentjes, en niet zelden ver

scheen zulk een aangenaam geurend gebraad bij
hem op tafel. Graaf Wilhelm schijnt nu zijn
vader, den rijkskanselier, zooveel moois van die
diertjes verteld te hebben, dat ook deze naar
zulk een speenvarkentje is gaan verlangen. De
voormalige leverancier van graaf Wilhelm, de
varkensslager A. alhier, ontving namenlyk dezer
dagen de opdracht een op het braden na, geheel
en al toebereid speenvarkentje voor de tafel van
den rijkskanselier te leveren.


Reclames
40 cents per regel.

Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalverstraat 200.
Probeert een paar en gij blijft dragen
Système Prof. MEIJER
eenig Schoenwerk, dat aan alle eischen
van gemakkelijk gaan voldoet. Prijzen als
alle ander solied Schoenwerk voorhanden en
op maat. Fabrieksmerk voor echtheid gede

poneerd.
108 Kalverstraat. B. J. MEOOENS &amp; Co.


Beursoverzieht
Van 2 Maart tot 8 Maart '89,

Eene vergelijking der hedendaagsche slotkoersen
met die der voorgaande week, valt voor verreweg
het mecrendecl der internationale fonds-soorten dit

maal in ongunstigen zin uit. In het begin der
week bleven de prijzen zich nagenoeg op vorig
peil bewegen en vermochten de nu en dan voor

komende aanvallen der Berlijusche coiitraminenrs,
alsmede de van Parijs reeds uitgaande verzwak

king, in verband met de steeds dalende beweging
der koperwaarden nog weinig invloed uit te oefenen.
Zelfs scheen liet een oogenblik na afloop der
Parijsche liquidatie, waaromtrent men zich eenigzins
had verontrust, dat de hausse opnieuw in kracht
zoude winnen, toen omstandigheden van politiekeu
en financieelen aard plaats vonden, die eene al

gemeene stoornis teweegbrachten. In de eerste
plaats dient genoemd te worden de onverwachte
abdicatie van koning Milan van Servië. Ofschoon
oppervlakkig van weinig beteekenis, JS het
intusscheu bekend, dat Oostenrijk en Rusland nog
steeds om den voorrang strijden, met betrekking
tot den invloed op de regceriug van Servië. Milan's
neigingen waren steeds meer naar Oostenrijksche
zijde, doch de door hem benoemde regenten, vooral
de Heer Ristics, schijnen meer heil van Rusland te
verwachten. Het is daarom niet onnatuurlijk, dat
men vooral te Berlijn voor nieuwe moeiclijkhedeii
in de toekomst beducht is, en wat, de
fondsenmarkt op dit oogenblik meer direct regardeert,
dat talrijke realisatiën aldaar voorkwamen.
De fmancieele omstandigheden waarop wij wezen
betroffen Parijs. Reeds voor langen tijd had men zich
ongunstig uitgelaten over de toekomst van liet
koper-syndicaat, omdat trots alle krachtige pogin

gen om den prijs staande te houden deze voort

durend verzwakking aantoonde eu daarbij de voor

raad koper in het bezit der combinatie door min

dere consumptie bij meerdere productie maandelijks
met eenige duizenden tons aangroeide. De enorme
fmancieele kracht der syndicaats-ledeu stelde hen
evenwel steeds tot verdere aankoopen in staat en
zelfs scheen liet dat door wijziging in de loopcnde
contracten en opneming van nog meer, vooral
Amerikaansche, produeeerende mijnen, het voort

bestaan nog voor langen tijd verzekerd was. In
verband met, daarover loopcnde berichten konden
de aandcclen der Sociétédes Mélaux, die van
302 frs. reeds tot 190 waren gevallen, zich weer
tot 250 verheffen, terwijl Rio Tinto's na een val
van frs. 412 tot 390 weer frs. 490 noteerden.
Het, plotseling overlijden van den directeur van
het Comptoir d'Escomte, naar mcu beweerde aan
een beroerte, gaf evenwel achterdocht, eu heeft
o. a. bewezen dat, deze, hoewel zeer krachtige in

stelling, voor in verhouding veel te hooge bedra

gen bij het Syndicaat is betrokken. Een
algemeeue opvraging van deposito's was het eerste ge

volg en daarmede eene aanzienlijke daling in de
waarde der actiën.
Voor de geheele Fransohe markt was dit ccne
aanleiding tot, algemeene ontstemming; er werd
door de speculatie reeds ceue paniek voorspeld.
Gelukkig dat de eerste berichten overdreven waren
en de instelling volkomen solvabel bleek te we

zen, doch de realisatie-lust bleef inmiddels voort»
duren, terwijl de opname daarentegen zeer be

scheiden was.
Wij noteeren alsnu:
Russen 1872 100%
, 1873 10134
1880 857/8
2e Oriënt. 649(6
Oostenr. I/I 6934
M/N 68%
Goud Hongaren 8434
Pap. , 78^5
5 pCt Italië91
Gep. Turkije 83
Gec. 15%
Buit. Spanje 71 Yt,
4 pCt. Egypte 87 %
Douane Turken 68—68%
100%
101%
63
09*
6854
77*6
90%
S234
15X
70%
86
67 K
Onze binnenl. Staatsfondsen moesten onder voort

durend aanbod op nieuw in prijs dalen. Voor
Integralen bedraagt dit circa 34 pCt.
Op Industrieel gebied kwamen weinige variatiën
voor; slechts in Spoorwegwaarden was de omzet
bevredigend, vooral in Obl. 334 Holl 2/s Spoor
aand. Ned. Rhijnspoor (106%, 109, 10734, 109),
Obl. Deli Spoor 99i%ó a 100. De Schuldbrieven der
Ned. Centraal en Boxel-Wezelmij. verliepen door

gaans zwak.
Aand. Stoomb. Nederland noteert 107 na 106.
Kou. Ned. Stoomboot 10334 na 104M, Ned. Am.
Stoomb.mij. 100 tegen een laatsten koers van 97J4.
Voor aand. Insulinde is geregeld vraag tot 5 pCt,
in verband met betere verwachtingen uit de
liquidatie.
De Indische afdeeliug aanvankelijk verlaten, ge

noot daaina meer attentie; als gewoonlijk in deze
periode beijveren sommige beursbezoekers zich on»
voor de Indische instellingen de dividend uitkee

ringen te taxeeren en wist men o. a. voor de ge

wone Cultuur eene betaling van 3 pCt. in uitzicht
te stellen.
Aangezien de vergadering die daarover decideert
eerst ongeveer Juni moet plaats hebben, kan men
zulks slechts onder streng voorbehoud aannemen.
Gew. Cultuur aand. 52%, 55, 5-134 Ind. Bank
71, 68%, 701A, Gew. Koloniale Bk, 47, 48, 46,
47. Liq. bew. Barge 68J4, 6434, 65%, Handelmii.
123%, 123-%.
De toewijzing der gemeente Rotterdam van de
door haar uitgegeven 600 3i/2 pCt. Obligatiën, ge

schiedde tot 100.01 vCt.
Eene andere uitgifte ten behoeve der
SiugkepTiu Mij. groot f 275.000 werd ruim overteekend
on de aaudeeleu met oprichtersbewijs deden 5
pCt. agio.
Na de ondervindingen der vorige week was
het te verwachten dat de hoek" der Zweeds«h
Noorw. Spw.-Obl zeer. bewogen zoude zijn.
Dagelijksch werden omvangrijke realisatiöa uit

gevoerd, die eeue verdere daling vau ruim
5 pCt medebrachten t Uit de gepubliceerde
balans valt het moeielijk wijs te worden, behal

ve dat men de overtuiging krijgt dat niet eea
deel maar ongeveer het geheele coupon-depöt ver

dwenen is. Van wege het Vereenigings-bestuur is
tegen Maandag ceiie vergadering belegd ter be

noeming vau een beschermings-comitéen de
mededeeling daarvan bracht een herstel vnu 3 pCt. iu
prijs mede.
in Transvaalsche Goudmijnen werden gewoonlijk
goede bedragen omarezet, de prijs varieerde van
U1A tot 1734, slot 15J*. Ook Coppermine Ie
serie met goeden omzet tot 23 a 24%, slot,232£;
2e serie 5%.
De Russische spoorwegmarkt blijft nog steeds
goed geanimeerd; vooral gedurende de eerste dagen
der week werden o. a. Warschau—Weenen zeer
gevraagd en steeg de prijs van 11734 op 12234,
om circa 121 te sluiten; de animo voor Baltis
was minder groot en moesten zij door sterk
binnenlaudsch aanbod circa 3 pCt. verliezen (61 J-£
na 64%). 7uid-Wcst in navolging der roebel

waarde 7534 na 78 l/i. De obligatie-soorten vondea
geregeld buiueul. afnemers.
Bij de Amsterdatnstthe Bauk en de Heeren
Werthcim &amp; Gompertz is Vrijdag a.s. de inschrijving
opengesteld op 200,000 3 pCt. Loten Oost. Bod.
Crediet-Anstalt der 2u serie.
In Zuid-Amerikaunsche Staatsfondsen werd op
nieuw zeer weinig gehandeld. Venezuela verloor
ruim 34 pCt., Peru met blijvend aanbod voor
Londeii 34 eu %, doch Ecuaclor verbeterde l
pCt. Ook Columbia verliep ferm. De leening
der Braz. provincie Bahia, werd naar men bericht,
vijfmaal volteckend; hier werd reeds 9234 dus
l pCt. agio bedongen. !
Vau de N.-Amerikaansche Spoorwegmarkt valt
weinig bijzonders te vermelden. Hoewel de tendenz
in den beginne vooral voor Union Pacific eu
Louisville Nashville aandeden vrij gunstig Vas, kon
dit tot geen meerdere levendigheid voeren. Ook
iu Londen wordt geklaagd ovei! de geringe mede

werking die de Yankees verleeuen en wees men
er op, dat de traditioneole uitbreiding van zaken.
en verheffing der prijzen ditmaal bij de
optredingvan den nieuwen president nagenoeg uitbleef. Voor
de Pacific-soorten blijven inmiddels de verwach

tingen gunstig, vooral voor de Union-Pacific wegens,
de grootere revenuen die zij van hare zijlijnen trekt^
de overeenkomst met de Northern-Pacific en de
goede verstandhouding van den President Harrisoa
tot den directeur Adams.
De weekstaat der Ned. Bank toont eene ver

mindering van ruim /' 2 millioen iu de
wisscl-portefcuille, terwijl de afdeeliug bcieemngen" bijna
f 1-/5 millioen toenam. Do circul. bankbilletten
waren ca. f l'/r, millioen, het bedrag dor rekg.
saldo's f 415 mille en dat der zilver, munt op

nieuw ca. f 850 mille geringer. Aan goud werd
bijna f 80 mille verhooging verkregen.
Ondanks eene vermeerdering van bijna pd. st.
275,000 aan goud, ging door wijziging der overige
rekeningen van de Eugclsche Bank het
percentsgewij/.e bedrag der dekking van de Obligo.'s van,
op 42%"terug.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:00:35:05.00" size="449178">00000BB6.TIF</image>
</page>
</document>
