<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18890331</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 614.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
zangeressen van het oogenblik haar cours
deperfecttonnement doorgemaakt hebben, is bezig hare
mémoires uit tégeven. Het zijn meestal gedenk

schriften van anderen, van hare leerlingen en de
beroemde musici, waarmede zij te Parijs in aan

raking is geweest; maar opmerkelijk zijn ook Mme
Mwchesi's denkbeelden over de vrouwenquaestie,
opmerkelijk vooral in een vrouw, die zeli's zoo
enra'giek gewerkt heeft en van zooveel succes,
door vrouwen behaald, getuige was. Wij vrou

wen moeten", zegt zij, ons werken en zorgen
tot het huis beperken; al onze gedachten aan het
gezin wijden. Alleen in zeer enkele gevallen, bij
onbetwistbaar duidelijk talent, moet het aan jonge
meisjes worden toegelaten, zich een openbare
carrière te kiezen."
*
* *
De firma C. Stegerhoek. Paleisstraat te Amster

dam, zendt ons een geheelon bundel drukwerken,
•waaruit blijkt, dat de indertijd door ons vermelde
en beschreven Wetenschappelijke knipmothode"
hoe langer hoe meer eene macht in den staat
wordt. Wij vermeldden destijds afzonderlijk twee
Engelsche firma's, beide in Regentstreot gevestigd;
de eene was E. Butterick en Co., de zaak der
papieren patronen, de andere de Scientific
Dresscutting Company. Beide firma's zijn te Amster

dam door den heer C. Stegerhoek bij contract
vertegenwoordigd.
De voorjaarscatalogus voor 1889 van Butterick,
zoowel als het maandschrift Metropolitan fasMons
•wordt door de firma, in de Paleisstraat gevestigd,
verspreid; deze heeft er een HollandscJi bijblad
aan toegevoegd, dat, behalve aanwijzingen om

trent het knippen en het gebruik van papieren
patronen, ook eenige modeberichten en wenken
voor dames bevat. Onder Buttericks 8 a 9000
knippatronen. enkele in 13 verschillende groot

ten, worden telkens oude door nieuwere ver

vangen; de laatste in datum worden door het
jaar van vinding aangewezen.
De wetenschappelijke knipmethode, door de
firma Stegerhoek onderwezen, stelt, door een har

monisch stelsel van lijnen en maten, iedere naai

ster, die een beetje intelligent is, in staat, een
net en elegant model te leveren. Bij de knip

methode behoort een stel teekeningen en eene
verklaring, voor 8 gulden, waarmede men zich
desnoods zonder lessen, het stelsel voldoende kan
eigen maken.
E_e.
Allerlei.
De dubbele kegelbaan. In de nabijheid van
Bremen, te Wart' bij Liliënthal, ligt een druk be

zochte uitspanning met een dubbele kegelbaan.
Deze, voor zulk een klein dorp nog al opmerkelijk
inrichting heeft haar ontstaan te danken aan den
speculatieven kop van den kastelein. De beide
kegelbanen worden namelijk door de
PruisischBremensche grens gescheiden en de eene ligt dus
op Bremensch, de andere op Pruisisch grondgebied.
De echte liefhebbers van kegelen, die niet gaarne
•én dag zouden overslaan, kunnen dus op
Bremensche boctedagen op de Pruisische en op Pruisi

sche biddagen op de Bremensche baan hun harts

tocht botvieren.

Een Russisch officiers-raadsel. Russische bladen
&lt;deelen het volgende vermakelijke staaltje mede
van de wijze, waarop de officieren daar te lande
zich op hunne sociëteiten vermaken: In een gar

nizoensstad in het hartje van Rusland kwam on

langs een generaal uit Petersburg om de troepon
te inspekteeren. Na afloop der inspektie bezocht hij
ook de officiers-sociëteit en zag daar op het buft'et
«en rei flesschen staan, waarop in plaats vau de
.gewone etiketten, blaadjes wit papier geplakt wa

ren, op elk waarvan slechts n letter geschre

ven was.
Wat beteekent dat?" vroeg de generaal den
hem vorgezellenden luitenant.
Dat is een officierscharade, Excellentie", ant

woordde de officier verlegen.
De generaal vroeg om nadere ophelderingen en
vernam daarop het volgende:
Elke flesch bevat een verschillende soort likeur.
Wanneer wij nu hier bijeen zijn, mengt een onzer
verschillende soorten in een glas dooreen, en de
•oudere en meer ervaren leden van onze club raden,
zoodra zij het mengsel gedronken hebben, de
soorten waaruit dit is samengesteld en noemen
Let woord, dat door de correspondeerende letters
gevormd wordt."
Wel, dat is werkelijk origineel", zeide de ge

neraal, en kunt gij dat ook raden?"
Wanneer Uwe Excellentie dit verlangt, zeker"
antwoordde de officier.
De generaal ging naar het buffet en brouwde
daar een mengsel, terwijl de officier met het ge

zicht naar den muur gekeerd aan het andere
einde der zaal stond.
Raad nu eens, wat dit beteekent," zeide de
generaal, den luitenant het glas toereikende. Deze
dronk het in een teug uit, klapte met de tong
«n antwoordde:
Dat was, Anna", Excellentie."
Bravo!" riep de generaal uit, maar daar is
zeker heel wat oefening voor noodig".
Anna" is nog niets, Excellentie, maar wij heb

ben hier een kapitein, die zelfs Nebukadnezar"
kan raden".

Keizerlijk verbod betreffende bloedworst. Kei

zer Leo IV van Byzantium verbood, aldus meldt
men aan de Tiigl. Rundschau, het maken en eten
van bloedworst. Hij haalde bij dit besluit het oude,
in het oude en nieuwe testament vermelde verbod
om bloed te eten aan, en klaagde er over, dat
de mensehen zoo vermetel geworden waren,
deels uit winzucht, deels omdat zij het lekker
vonden, bloed in een eetbare spijs te veranderen.
Het is ons ter oore gekomen," gaat hij dan
voort, dat men ingewanden met bloed vult en
er zich in dien toestand de maag mee vult.
Dit kan Onze Keizerlijke Majesteit niet langer
dulden en Wij kunnen niet toestaan, dat de eer
van Onzen staat door zulk eon misdadige uitvin

ding van op smullen beluste menschen bevlekt
wordt. Wie dus voortaan van bloed spijzen maakt,
hetzij om deze te eten of om ze te verkoopen, diens
goederen zullen geconfiskeerd, hij zelf zal ten
bloede gegeeseld, kaal geschoren en voor eenwig
uit het rijk verbannen worden. Ook zullen de
overheden, die dit hebben toegelaten, voor hunne
onachtzaamheid met tien pond goud beboet worden.

De porceleinen toren te Nanking. Het in Janu

ari jl. verschenen nummer van hot Journal of
the China branch of the Royal Asiatic Society,
bevat de vertaling van het historische gedeelte
van een geïllustreerd boekje, dat ten tijde van
het bestaan van den porceleinen toren te Nanking
door den opperpriester, onder wiens toezicht de
pagode stand, aan de bedevaartgangers, die dit
heiligdom bezochten, ten geschenke gegeven word.
Zooals algemeen bekend is, werd genoemde por

celeinen toren, die als n van de zeven wonde

ren der wereld beschouwd werd, tijdens den
opstand der aipings door de rebellen verwoest.
Volgens gemeld werkje bevond zich ter plaatse,
waar nog voor kort de beroemde pagode stond,
reeds in het jaar '240 n. Chr. een boeddhistisch
klooster, dat echter onder de rcgeering van keizer
Schun afbrandde. In het jaar 14l2,toen keizer
Yunglo zijn hof van de zuidelijke hoofdstad (Nanking)
naar de noordelijke (Peking) verplaatste, droeg
hij den president van het ministerie vau publieke
werken op, den tempel weer op te bouwen, en
wel uit geëmailleerde tegels, zooals die, welke
men voor het bouwen der keizerlijke paleizen ge

bruikte. De pagode moest negen verdiepingen
hebben en 329 voet 4'J/io duim hoog zijn. Ter

stond werd aan het werk begonnen. Den 15n
Juli 1412 werd de eerste steen gelegd en den
7den September 1431, dus in ruim 19 jaar, was
het werk voltooid. De tinnen van den toren waren
met Ting-po-koper gedekt, een metaal, dat schit

tert als goud en altijd blank blijft, daar de wis

seling van het weer er geen invloed op kan uit

oefenen. Van de tinnen hingen acht ijzeren
kettingen en aan deze weer tweeënzeventig
klokken. Aan de hoeken der eerste verdieping
hingen tachtig klokken, zoodat de pagodo in het
geheel 152 klokken had. Aan den buitenkant der
acht verdiepingen waren 128 lampen aangebracht
en daarbinnen hingen nog 12 lampen, dus bij
elkaar 140. Het olieverbruik per nacht bedroeg
64 catties (ongeveer 85 pond) en het schijnsel
der lampen was zoo sterk, dat het naar ge

noemd werkje meedeelt tot den drieëndertigsten
graad van den hemel doordrong. Een metalen
pompoen, die 900 catties (ongeveer 1200 pond)
woog, vormde den koepel. De pagode met de
daarbij behoorende tempels, bijgebouwen en
landerijen stond op een terrein, dat circa 9 Li
(ongeveer 3 engelsche mijlen) in omtrek mat. Het
bouwen van dezen toren kostte 2.485.484 taels
(zoowat (5.000.000 gulden). Rondom den koepel
liepen negen ijzeren ringen, waarvan de grootste
een middellijn van 68 en de kleinste een van 24
voet had: het gezamenlijk gewicht dezer ringen
bedroeg 3000 catties.
Als amuletten werden de volgende voorwerpen
in de pagode bewaard: een karbonkel, die tegen
overstroomingen behoedde, een parel, die tegen
brand beschermde, een dito tegen storm, een staaf
goud ter waarde van 40 taels, een pikol thee,
1000 taels in zilver, een pikol van het
Yunghwang-geneesmiddel, een edelgesteente, 1000
strengen kasch uit den regeeringstijd van keizer
Yung-los, twee stukken gele zijde en vier boedd

histische boeken, die de gebeden tot Amida- en
Sacyamonc-Boeddha bevatten.

Muzikale gevangenen. Wie tegcnwoordigzijn schre

den naar het oude rechtsgebouw teMeran richt.aldus
meldt men aan de Meraner Xeitung, is dikwijls
in de gelegenheid gratis, een met groote virtuo

siteit uitgevoerd vioolconcert, afgewisseld door
fraai meerstemmig gezang, te hooren. Die lief

lijke klanken komen van achter een met ijzer
beslagen deur, die zich op de binnenplaats, rechts
van den uitgang bevindt en tot een zeer onge

zellig lokaal, het stedelijk cachot, toegang ver

leent. In dit cachot vertoeft reeds sedert twee
maanden eene geheele Zigeuner familie, die door
de gendarmes opgepakt, daar met berusting het
tijdstip moet afwachten, waarop het der overheid
gelukt zal zijn do plaats op te sporen, waar zij
thuis behooren en die hun onderstand moet
verleenen. Inmiddels verdrijven zij den tijd met mu

ziek, die, naar men weet, zelfs in den treurigsten
toestand nooit te vergeefs als troosteresse wordt aan

geroepen. Een der Zigeunerkinderen men denke
zich den toestand van kinderen, die maanden
achtereen in een kil, vochtig gewelf, waarin slechts
luttele lichtstralen doordringen, zijn opgesloten
is dezer dagen ziek geworden en wordt door
barmhartige menschen in hun woning verpleegd.
De arme menschen (de vrouw ziet bovendien
nog bare bevalling te gemoet), zijn zelfs niet in
het bezit van de allernoodzakelijkste
kleedingstukken.

In het algemeen hebben de landlieden eigen

aardige denkbeelden omtrent kunst.
Den vorigen zomer, aldus wordt aan dun Tiigl.
Rundschau medegedeeld, was een schilder in d'en
omtrek van Dessau bezig, een met bloemen be

zaaide weide en een door golvend riet omgeven
en met waterlelies bedekten vijver, op doek to
brengen. Langen tijd stond ccn boer daar vol
bewondering naar te kijken. Maar eindelijk kwam
hij dichter bij en zeide op welwillcnden toon:
Wel, wel, wat maakt gij het u toch lastig met
dat lange gras en dat onkruid op het water.
Wacht liever met schilderen totdat wij het
gras gemaaid hebben; voor een paar dubbeltjes
zullen wij het riet dan ook wel voor u snijden
en den vijver schoonmaken. Dan gaat het schil

deren immers veel gemakkelijker.''

Onlangs overleed to Weeuen een eerzaam let

terzetter, slechts 41 jaar oud. De weduwe was
ontroostbaar; haar man. in de kracht van zijn
leven gestorven, liet haar zonder middelen achter.
Zij had nog 50 kreuzors, maar de gedachte kwam
bij haar op, de smart, die haar geheel vervulde,
als aanwijzing te gebruiken en er mede in de
de loterij te spelen. De overledene was haar alles;
hij was 41 jaar geworden, zij waagde een deel
der krouzers op nummer 41. In Oostenrijk kan
men, evenals in Italië, op ieder der 90 nummers
van het Lotto" zooveel zetten als men wil. Zij
plaatste de rest van het geld op den datum van
zijn dood en op dien zijner begrafenis. Haar ver

trouwen word niet beschaamd. De drie nummers
waren juist de winnende en de diepbedroefde
weduwe won ruim tweeduizend florijnen.
Ingezonden.
LEIDEN, 28 Maart 1889.

Mijnheer de Redacteur!
In uw uitgave van 1. 1. 24 Maart komt voor
een brief van Jhr. Mr. V. De Stuers, waarin ik
de volgende ontboezeming ontmoet:
Toen Leidens Universiteit in 1875 haar
300jarig Lustrum vierde, schiep de Senaat een vijftig

tal honoris Causa doctores, en met n pennestreek
werden alle Leidsche dominees met dien titel
begiftigd."
Het woord alle is door den auteur zelven
onderschrapt.
De waarheid echter is, dat bij de genoemde
gelegenheid gezegde onderscheiding verleend is
aan drie der Leidsche predikanten, namelijk:
J. Knappert, sedert hoogleeraar te Amsterdam
geworden;
C. Sepp en H. C. Fiogge, wier verdiensten aan
geheel Nederland bekend zijn.
Verder bezaten reeds dien titel de heeren :
A Rutgers Van der Loeff, cm. en II. G. Hagen
en W. Scheffer, dienstdoende predikanten.
Hier volgt nu de lijst der emeriti en dienstdoende
predikanten, volgens het adresboek van dat jaar,
die in 1875 geen doctores waren en het ook niet
geworden zijn:
II. Fangman, F. H. G. Van Iterson, J. F,
Kuyper Chr Krabbe, K. Koopmans van Boekeren,
J. Drost, J. D. B. Brouwer, S. H. J. De Wolft',
E. César Segers, J. A. Van Hamel, C. G. Chavannes,
J. E. Inckel, A. M. L. Rümke, J. H. Donner,
J. Holster en P. Los.
Met de meeste hoogachting:
C. G CHAVANXES.
Mijnheer de Redacteur!
Met belangstelling las ik in uw Alberdingk
Thijm-nummer o. a. de bijdrage van Jhr. Mr. V.
de Stuers, en zijne opmerkingen omtrent de ont

stentenis van het leeuwenlintje op Prof. Thijm's
borst. Zou daarvan wel terecht aan den
antipapistiscuen geest onzer regenten de schuld
gegeven worden ? Bedrieg ik mij niet, dan is
Jhr. Mr. V. do Stuers er wel me Je versierd
geworden, maar de liberaal Vosmacr niet. Trou

wens als er eenige schuld is, dan is zij immers
in de tweede of eerste plaats te zoeken bij de
afdeeling Kunsten en Wetenschappen aan het
Ministerie van Binnenlandsche Zaken ?
Hoogachtend,
Uw bestendige lezer
B-x-1.

Reclames
40 cents per regel.

Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalcerstraat 200.
Beurso verzicht.

Van 23 Maart tot 29 Maart '89,
De topic of the week" vormde op de
fondsenmarkt natuurlijk de Russische conversie-operatie,
waarvan wij iu ons vorig overzicht, juist de aan

staande uitgifte hadden vcrm.ld. Aangezien juist
n dag na het, schrijven daarvan, liet prospjctus
bij Rothsehild's agent verkrijgbaar werd gesteld
011 sedert, dus door alle finaucicele couranten de
inhoud iu extenso is weergegeven, is het, voor ons
overbodig daarop nog terug te komen. Voldoende
zij dus de vermelding, dat, hoewel de cijfers nog
niet bekeud ziju, want tot heden was de gelegen

heid nog open voor do conversie der ]S71cr
leening eu voor vrije inschrijvingen, meu reeds van
eeii schitterend resultaat de zekerheid heeft. De
aanvragen ter conversie der oude 5 pot. Gecous.
leeuingeii kwamen reeds dadelijk zoo overvloedig
iu, dat reeds Diusdag in den loop van den morgen
die gelegenheid gesloten was.
Met ecu dergelijk begin, valt, het niet te ver

wonderen dat de koersloop der staatsfoudsen ook
verder gunstig was. Nog ouder den directen invloed
der Panjsclie gebeurtenissen cu aan den vooravond
der ultimo liquidatiëii, die vooral voor Parijs zeer
ontmoedigend waren voorgesteld, scheen de kwali

ficatie van ecu //waagstuk der liuutc-fiiiuuce" voor
deze operatie aanvankelijk niet geheel onjuist, doch
de uitslag levert, op nieuw een bewijs voor de
enorme draagkracht, der Rothschild groep en
voor den uitiiciiienden tact waarmede zij de
liuanciecle zaken weten te leiden.
Voor onze beurs was een cu ander aanleiding
tot eene aanzienlijke verlevendiging der zaken iu
de verschillende Russen hoeken. Het getal houders,
dat hier nog gelegenheid had gevonden, de aan

vrage tot conversie Ie bewerkstelligen was betrekke

lijk gering vergeleken met dat, vau die, welke thans
hunne 5 pCt. soorten ten verkoop aanboden, om zich
daarvoor andere vooral l- pCt. schuldbrieven
aantesehaïen. Meu offerde daarbij wel is waar tijdelijk
eene hoogere rente op, doch liet is met grond te
verwachten dat, onvoorziene calamiteiten voorbe

houden, de verdere conversiëu elkander nu spoedig
zullen opvolgen eu de voorwaarden dan zeker
minder gunstig zullen gesteld worden. Eene ver

gelijking der onderstaande koersen toont dan
ook de meerdere avans der -l pCt. leciüiigcii boven
alle andere soorten.
5 pCt. Russen l $73 OUJ-ïó IWA
5 // r l .$73 '100% lOO
5 Pd. J SOI: 101% K)]
1860 98X 99X
1884 met belast. 92% 94 %
1880 86^ 87%
1889 Hope &amp; Co. 86% 88%
Wladikawkas spoor 83 J€85 }f
T/-\-\\f\ \^7"nc+
5
4
4
4
4 Zuid West " 84Ji 86
4 Kursk Charkow crof SOM 91 }£
4 Russ. Hyp. spoor 1SSS 86X SS
De nieuwste Russen bedongen circa Z1A pCt.
agio en noteerden dus lieden SS, dat is nog
hooger zelfs dan o. a. de oudere Rvsseu 1880, waar

van de coupon nog iets meer opbrengt en de kans
van uitloting nog altijd ietwat gunstiger is.
Op de overige fonds-soorten miste de
Russenbcwcgiiig natuurlijk hare uitwerking niet geheel,
wat den koersloop betreft, doeli de affaires bleven
daarin overal hoogst beperkt. Het meest ging hier
nog om iu Oosteur.-Ilongaarsche Schuldbrieven,
die opnieuw door Weeucu gekocht werden. Zij
verbeterden % tot IJ-ïpCt.
Egypte noteert hier een avans van \% pCfc. ;
door eenige Eiigelsche houders van 5 pCt. Gepriv.
Schuld is eeiie oproeping gedaan tot liet inleveren
van een protest tegen de voorgenomen rentever

laging tot 4 pCt. en hoopt men aldus het gou

vernement tot betere voorwaarden te bewegen.
Spanje, Turken en Italiëverliepen hier kalm;
terwijl de aanhoudende, zij dan ook met dringende
realisatien, de prijsverbetering steeds in den weg
bleven staan.
De Berlijnsche beurs bleef iu de eerste dagen
zeer werkeloos, docli de aankondiging van aflos

singen der 4 pCt. Pruissisehe Spoorweg-Oblig.
bracht ook daar meer leven, door de daaruit voort

vloeiende ruilorders.
Voor de Bank-aandcelenmarkt blijft Parijs nog
steeds ontstemd en vooral de Aaud. Credit-foncier
bleven aan de aanvallen der contramine blootge

steld.
Voor onze nationale staatsfondsen valt eene
stationaire markt te conslateeren; de omzet bleef
evenwel zeer gering; ouder de industrieele soorten
kwamen thans de stoomvaaat-aandeelen meer uit
en klommen o.a. de aaud. Stooravt. Nederland van
107 op 110%, naar aanleiding van een verwacht
dividend van '10 pCt. bij ruime afschrijvingen.
llottd. Lloyd 104 na. 102. Verder uoteereu
Ncd. Bank'256M nu 250; Surinaamsehe Bk 115
na 112, Twcutsehc Bk. 130 na 12834.
De Indische afdeeling was eerder zwak en met
zeer weinig omzet. Dit laatste geldt ook voor de
spoorweg-markt, doch daar was de houding zeer
vast, vooral voor Rhijnspoor aaud. en obl, iu ver

band met de loopeude naastings-geruchteu.
Aaud. Pauopticum verloren 2 pCt. en Gooisehe
tram IK; het hedeu gepublicecrue jaarverslag
bevestigt dat 1% pCt. dividend zal worden voor

gesteld; bij lagere bruto ontvangsten (circa 8 mille)
heeft men evenwel ruim 14 mille op de exploitatie
weten te bczuiiiingeu.
Voor de aand. der verschillende Tabaksmijen
was goede kooplust, doch bijna geen aanbod.
Zwcedsche sporen verlaten de week met, een ver

lies vau bijna O pO. (33:!/i na 39,%); een
voorloopig onderzoek door een der Comité-ledeu te
Londen ingesteld, moet volgens geruchten, nog
weinig bevredigend resultaat hebben opgeleverd.
Salamauca's eerst verlaten en flauwer, blijven op
de hoogste noteeringen. Kopermijn aaudeeleu kleur

loos doch Obligatieu iets gunstiger.
Gunstig was het koersverloop voor Maxwell
waarden, daar zoowel aandceleu als iueome
bondsdoor blijvende kooporders, zeer vast sluiten, l'rior*
Lieu. Obl. monteerden s/t pCt.
Goudshares bleven ditmaal stil en nagenoeg on

veranderd.
Vau de Russ. Spoorweg Obl. hebben wij reeds
enkele 4 pCt. soorten iu liet begin aangehaald,
die in navolging der Staatsfondsen liet meest vau de
opgaande beweging profiteerden; intusscheu geno

ten ook de andere soorten meer dan gewone vraag
cu toonen allen eene verbetering van yg tot l l/g pCt.
Van de aaudeeleu moesten Zuidwest door aaubod
voor Brussel eerst l pCt. derven, doch daarna
werd zulks nagenoeg herwonnen. Warschau-Weeuen
121%—1241/4—12:!l/o. Gr.Russ. Spoor 122—122%.
De nieuwe (i pCt. Vcne/iicla spoorwoglecning
werd hier uiterst gunstig ontvangen, zoodat wan

neer de andere emissie plaatsen gelijke ingenomen

heid tooiien, de ovcrteekeiiing enorm za! zijn; liet
fonds bedong bij gretige speculatieve afname reeds
214 n 2)z p'Ct. agio. De Vene/,. staatsschuld kwam
l'A op. Peruanen waren gewoonlijk voor vreemde
rekening gezocht, in verband met betere berichten
omtrent Cbili's plannen; zij verbeterden ca /4 pCt.
Mexicanen en Brazilianen benevens oblig. Baliia
Sau Paulo tooneii /eer ferme merken. Columbia
avanceerde l 1A pCt. doch Uraguay cu Domingo
bleven geheel verwaarloosd.
Hoewel de omzet op de Amerikaansclie
spoorwcgmarkt nog iioogst beperkt, bleef', deden enkele
soorten op vraag voor buitenlandsehc, meu be

weerde Amerikaansclie kooporders, eene vrij gun

stige opgaande beweging en werd dit door velen,
als eeii begin cciior algvmeeuc prijsverbetering
beschouwd. Het terrein der speculatie iu het
buitenland, is door do kopcr-krach dan ook be

langrijk ingekrompen, zoodat, naast de
Goudmijnacties weinig meer dan de Amerikaausche shares
overbleven.
Bovendien luiden de out vangstbcrichteu weer
veel gunstiger cu muntten deze weck behalve die
der Ijouisville Xashvillc, vooral die der Ca.uadiau
Paciiie uit. Deze beide soorten vonden de meeste
aftrek en rezen resp. 2 cu 2'/t pet,., waarvan
eerstgenoemde echter weer de helft, moesten prijs

geven. In aansluiting met Canadians waren ook
Outarios voor Londen gevraagd, terwijl heden do
Denver Ui o van die plaats zeer vast afkwamen.
U n ion Paeilie waren zwak en verloren 11/4,
terwijl Oregon Improvcmfnt, nog I! pet. terugliepen.
De X&lt;'d. aiik zag blijkens haicu laatst en
wcekst,:iaf, verminderen: de wissel-portefeuille met
ƒ ]'"'u, inillioen, ilo bclecniugoii met, bijna/' Yi
millioei), ue Goudvoorraad met, ruim /' •.!•$$ mille,
terwijl ook het cijfer der bankbillcUeu iu omloop
ruim ] % millioeu afnam. De rek.-courant saldo's
waren /'1ÖD mille en de voorraad /ilvermunt ruim
/' -l ton hoogrr.
Am de L'ugelsclie liank ging de goudvoorraad
op uien w ruim «£ 'iiJO.OÜO vooruit, doch niettemin
anig de verhouding der activa tot de passiva vau
'\-l\i tot UK teru-.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:01:52:25.00" size="427492">00000BC0.TIF</image>
</page>
</document>
