<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18890428</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 618.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
kwamen. Hij was niet in costuum om zich te doen
aandienen; maar de keizerin, die voor het raam
stond, werd, toen zij hem zag voorbijgaan, doods

bleek, en riep tot hare voorlezeres : »Ga spoedig
graaf Hoyos tegemoet; hij komt met slechte
tij-diug; er is iets met den kroonprins gebeurd!"
De dame ijlde in den corridor en vond er den
graaf, die juist iemand zocht om te overleggen
hoe hij zich zou doen toelaten en wien hij het
eerst het kwade nieuws zou mededeelen; zij was
nu de eerste die te Weenen bericht ontving van
de catastrophe van Meyerling. »De kroonprins is
«lood!" zeide graaf Hoyos eenvoudig; weinige
oogenblikken later stond hij voor de
groothofmeesteres, gravin Nopfza, toen de deur zich
opende en de keizerin op hem toetrad. Hij deelde
haar de tijding mede. Tegen alle verwachting,
toonde de keizerin zich zeer kalm, en verklaarde dat
zij zelve den keizer het vreeselijk nieuws zou
zeggen. Zij verdween in de vertrekken van den
keizer en bij hun onderhoud was niemand tegen

woordig.
De kalmte der keizerin in de eerste dagen maakte
de geneesheereu ongerust; toch kwam het eerst
op den dag der begrafenis tot eene crisis. De
keizerin riep hare omgeving bijeen en verklaarde
dat het haar vaste wil was, zich uit de wereld
terug te trekken. Zij alleeu had schuld aan al de
rampen die het huis Habsburg in de laatste jaren
getroffen hadden. Zij zou boete doen. Zij opende
hare etuis met juweelen, eu ging alles onder har

telijke toespraken onder hare vrouwen verdeelen.
Deze wisten nauwelijks wat te doen; nog in het
zelfde oogenblik ging de eerstaanwezende
kamervrouw eene audiëntie bij den keizer vragen om
liem alles mede te deelen.
De keizer, wiens gestel toch reeds door de
•aandoeningen der laatste dagen geschokt was,
bedekte zich het gelaat met de handen en snikte
luid. Kort daarop werd eene deputatie van de
kamer van afgevaardigden aangediend, en de
•woorden van den keizer over de keizerin: »Zij
is mij altoos eene trouwe, liefhebbende gade ge

weest, en in deze moeielijke dagen een hechte
steun ; zeg dat aan iedereen, waarde Dr. Smolka !"
waren ongetwijfeld bestemd om als antwoord op
de zelfbeschuldiging van keizerin Elisabeth te
&lt;lienen.
Deze woorden kwamen in alle bladen ; zij wer

den de keizerin voorgelezen en zij gevoelde er
de beteekenis van ; maar zij veranderde haar be

sluit niet. Tegen alle bezoek van medici verzette
zij zich, eene specialiteit die de keizer ondanks
alles omtrent haar wilde raadplegen, werd haar
als «pauselijk legaat'Voorgesteld. Zijn rapport werd
alleen aan den keizer persoonlijk gegeven. De
reis van Budapest, waar dit geschiedde, naar
Ischl, waar men rustige dagen verwachtte,
mocht, volgens bevel der keizerin, niet over
Weenen genomen worden. »Ik wil de stad, waar
ik zooveel geleden heb, nooit weer zien."
De reis begon echter 's avonds, en het zou
moeilijk geweest zijn een omweg te maken; de
keizer gaf dus bevel toch over Weenen te gaan,
maar de stations langs den weg zoo weinig moge

lijk te verlichten, opdat de keizerin de naam

borden niet las. Lang na middernacht kwam de
trein aan den Staatsbalmhof te Weeuen aan,
stoomde langs de verbindingslijn om de stad, en
toen over Hütteldorf de Westbahn op. Zoo be

schouwt men dus reeds don toestand der keizerin,
•dat men haar als eeii eigenzinnig kind behandelt
en misleidt. Te Ischl is de keizerin vrij wel; de
groote wandelingen van vroeger zijn echter ge

daan, want de keizerin heeft, zoodra zij een voet
verzet, het gevoel alsof de grond onder haar
wankelt, en laat zich daarom voortdurend steunen.
*
* *
Met nieuwe gebruiken vindt de mode telkens
gelegenheid, nieuwe vindingen toe te passen. Men
gaat tegenwoordig, voor zijn gezondheid levend.
ook te Parijs 's morgens vroeg uit, in breaks naar
Versailles, naar "Ville d'Avray, soms naar Saint
Cloud, om daar verder te wandelen en hier of
daar te dejeuneeren. Als de tentoonstelling .ge

opend is, zal men vroeg uitgaan om op ecu van
de terreinen van den Eiffcltoren naar de vreem

delingen te gaan kijken, die het terrein binnen

stroomen. Voor al die uitstapjes is 's morgens vroeg
•een zeer eenvoudig toilet noodig, maar later op
den dag wordt dit onvoldoende en men kan toch
niet even van den toren naar huis gaan om zich
te verkleeden.
Er is dus iets op gevonden, een japon met ver

rassingen.
Het costunm is fijn cachemir, kleur cjant de
Siièf/&lt;^ zeer sluitend en recht naar beneden, bijr.a
kloosterlijk; de rok in breede rechte plooien, het
corsage van achteren sluitend, van voren als
jaquette min of meer loshangend. Iets eenvoudi

gere is niet denkbaar; als de rest van het cos

tuum, hoed, handschoenen, enz. het niet een
weinig tegensprak, zou men meenen dat alleen
de ochtendkerk het doel der stemmige reizigsters
was
Maar de middag komt en de kapel ontpcpt
zich. De dame opent haar jaquette eu knoopt de
de revers ervan, met kleurig satijn gevoerd, op de
schouders vast; de voorzijde van het corsnge
Kégence, dat zij er onder draagt, is van \vifc fiin
geplooid krip, gevat in [een puntig keurs-je van
faille met goud geborduurd. De rok van liet
ga.nt de suède costuum opent zicli op dezelfde
wijze en wordt omgeslagen en vastgehecht!; de
tablier daaronder is eveneens van dikke faille met
goud en donkerder suède geborduurd. Deze
costumen worden in allerlei kleuren in voorraad ge

maakt; zeer fraai is zwart pékin, met binnenkant
van witte zijde met goud soutache; of ook heliotrope
met binnenkant van parelgrijs en zilver. Vele
dames zullen er als souvenir van de tentoonstel

ling willen meenemen; de koningin van Portugal
heeft er een besteld van Imitre cachemire, waar

van de binnenkant amberkleur metzilverbelegsel
is, de opslagen van de jaquette van amberkleurig
moiréen het corsage van ercpe. de China eu am

berkleurig peau de soie.
Nieuwigheden zijn voorts: de robe jotkey, van
cachemire met mouwen van geruite of gestreepte
zijde in sterk afstekende kleuren; de toqtic au
comptoir d'eseompte zonder bodem, alleen een
rand, waaruit van achteren de bruine of bronde
haarwrong zich ongehinderd vertoont; de rokken
van resedakleurig crèpe de Chine zich opzijde ope

nend op een vak, geheel uit kleine bloempjes
bestaaude. De hoeden, reusachtig of heel klein,
zijn alle zoo plat, dat men gezegd heeft, dat een
elegante vrouw eerst op haar hoed moet gaan
zitten en hem dan eerst kan opzetten.
* *
Nog niet lang geleden werden er fraaie voor

beelden in de Duitsche bladen aangehaald van
de wijsheid, die men daar te lande op de meis

jesscholen vordert; in Frankrijk is men op de
meisjes-lycea niet veel gematigder. Mll. L. B.
te Nice moest in een uur een opstel maken over
dit onderwerp: »Het gezag in zake taalgebruik
verbindt zich, evenals bij alle andere zaken, met
het maatschappelijk en staatkundig overwicht."
Te Montauban was het onderwerp voor de zestien

jarigen: «Cicero is de vorst der redenaars genoemd;
vindt ge dat juist?" Te Boanne: »De meusch is
noch een engel, noch een redeloos wezen, en het
ongeluk wil, dat wie voor engel wil spelen, zich
als een redeloos wezen aanstelt." Te Grenoble:
»Welk onderscheid merkt ge op tusschen
Voltaire's onderteekende brieven en de zonder
naamteekening uitgegevene?"
Het moet geen genot zijn, de opstellen over
deze onderwerpen kritisch te bekijken.
E—e.


Allerlei.

-Ken gevaarlijke aap. Uit Parijs wordt gemeld:
De prinses de Sagau werd ecnige dagen geleden
door een aap in den pols gebeten. Niemand dacht
daar meer aan, toon het dier opeens waterschuw
werd en in een aanval van dolheid stierf. Nu
stelde men Pasteur van het ongeval in kennis en
deze ried de prinses, die nog steeds te Cannes
vertoefde en zich in een goeden welstand ver

heugde, aan, te Parijs te komun en zich door hem
te laten behandelen.

Uit Londen wordt dd. 18 dezer bericht: Lord
Boaconsiield's sterfdag was de 19e April, maar
Lord Salisbury, die zijn voormaligen chef' naar
men weet zoo hartelijk lief had, dat hij hem eon
politicken Judas" noemde, heeft bevolen, dat dit
jaar de 18e als prinarüse-day (primulao-veris dag)
gevierd moest worden, ora de godsdienstige
vooroordeelen der streng-anglicaansche primeldames te
sparen, die de hoogste feestdag van den christelijken
kalender, niet mot de herinnering aan een ge
oopten jood willen bevlekken. Kort na middernacht,
verschenen eenige leden van het bestuur van de
primrose-liga bij het standbeeld van den grooten
earl bij hot Westminster-palace en legden daar eon
12 voet langen en 7 Va voet broeden ovalen krans
neer; de bloomen lagen 18 duim uik op elkaar.
Aan het boveneinde van den krans prijkte een '2
voet hooge on 334 voet broeile gravenkroon en
het devies Vrede met eer" in viooltjes. Later
kwam ook een deputatie der conservatieve
vcreenigingcn te Chelsea en toen de morgen daagde,
kwamen nog de deputaties van I'rimrose
ilabitations uit alle deelen van het land. zoodat het
standbeeld van den afgod der Engelsche aristo

cratie letterlijk onder primula's bedolven is. Laat
nu nog eens iemand beweren, dat de Engelschen
geen poëtisch volk zijn.

Een paard, dat een bril draagt De American
Dntggist deelt eenige bijzonderheden raede om

trent een paard, dat oen bril draagt. Do eigenaar
van dat paard, dio uit verschillende verschijnselen
tot de overtuiging kwam, dat het dier bijziende
was, ging er inerte naar een oogarts en Het vol

gens diens aanwijzingen een bril maken. Deze is
aan hot hoofdstel bevestigd, zoodat hij niet kan
verschuiven. In den beginne scheen dit hot paard
niet te bevallen, maar al spoedig wende het er aan.
Wanneer ik het paard naarde weide breng", zegt
de eigenaar, zonder zijn bril, gevoelt het zich
riLut op zijn geraak en jongstleden Zondag hinnikte
het zoo droevig, dat ik het hoofdstel met den bril
aandeed en daarover was het zoo blij, dat hot
zijn neus tegen mijn schouder wreef en daarop
huppelende naar de weide ging. Het kon nu zien,
wat het at."

Op 26 Januari jl. werd liet huwelijk van den
keieer van China niet het bekende omslachtige
ceremonieel voltrokken. Wij ontloericn het vol

gende aan de beschrijving dier plechtigheid in
den China-TelegrapJi. De keizerin droeg een rood
zijden hoofdtooisel, versierd met paarlen,
chrysoprasen, koralen, robijnen, amethysten, jaspis en
blauwe veeren, een geborduurd en met juweelen
bezet hofgewaaü, een collier van koralen en oor

ringen met cdelgesteonten. Een eunuch komt de
zaal binnen en noodigt haar uit buiten te komen,
ten einde het huwelijkscontract en hot gouden
zegel in ontvangst te nemen. Zij wordt door twee
prinsessen vergezeld, terwijl de eunuch het con

tract voorleest. Daarop dragen do eunuchen den
zetel der keizerin do zaal binnen. De priiiccssen
helpen de keizerin ora dezen te beklimmen, nadat
zij haar een appel gegeven en den stool met
thibotaanschen wierook berookt te hebben. Do
stoet gaat hot keizerlijke paleis binnen door den
voorsten hoofdingang, de Ta-Chingpoort, do
princessen on hofdames gaap het door do achterpoort,
de Schen-Wupoort, binnen. Do muziek speelt,
acht eunuchen dragen don stoel der keizerin hot
Tschien-tsching-paleis binnon, waar zij verzocht
wordt af to stijgen en een met panwovcoren ver

sierden stoel te beklimmen, waarop zij hot
Tschungtsui-paleis binnengedragen wordt. Hier
wordt do stool boven een bekken mot glooiende
kolen gehouden. Do daartoe benoemde prinses
verzoekt de keizerin op te staan en gooit haar
een appel ten geschenke. Een pijl en boog en een
zadel is op den drempel van hot bruidsvcrtrek
neergelegd. De keizer neemt pijl en boog op,
schiet op het op don drempel liggende zadel on
rukt de bruid den sluier af. Twee princesscn
geleiden do keizerin in hot bruidsvertrek, waar
de keizer op den linkerkant der legerstede, do
keizerin tegenover hem plaats neemt. Do
princossen verzoeken het echtpaar met hunne
wijnglazen to klinken. Bij het aanbreken van don
nacht bieden eenige hofdames hun den
zoogenaamdcn pudding der zonen en kleinzonen" on
de zoogenaamde soep van het lango loven" aan.
Met bittersteen bezette scepters worden aan de
vier hoeken van het bed geplaatst. Om 3 uur
's morgens gaan de princossen het bruidsvertrek
binnen om do Keizerin bij het aankleeden de be

hulpzame hand te bieden. De Keizer trekt ook
zijn statiegewaad aan. Daarop geleidt hij de
Keizerin, om gezamenlijk de goden van den
hemel, de aarde en de huishouding te vereeren.
Negenmaal moeten beide buigen. In den Hwu
Huang-tempel verbranden zij thibetaanschen wie

rook en buigen zij negenmaal het hoofd ter aarde.
In het Tschien-tsching-paleis buigen zij voor elk
der portretten van grootvader, vader en broeder
negenmaal. In het Tschu-hsu-paleis, waar zij der
Keizerin-weduwe oen schepter ten geschenke
geven, buigen zij nogmaals negen keer. Zij koeren
daarop naar hot paleis terug, waar de Keizerin
neerknielt, haar met bittersteen ingelegden schep

ter aan den Keizer geeft en daarna nog
negeumaal neerknielt. De Keizer geeft zijn schepter aan
de Keizerin, die twee Keizerinnen van deu tweeden
rang knielen neer en buigen zich negenmaal voor
de Keizerin ter aarde.
Ingezonden.
Mijnheer de Redacteur!
Dezer dagen ontving ik van den heer Max
Kretzer, wien ik eon exemplaar zond van mijn
vertaling van zijn roman Meister Timpo" en van
het nummer van uw blad waarin de hoer J. van
Merwesteijn dit book bespreekt, een brief om mij
voor de toezending daarvan te bedanken. Aan
het slot van dit schrijven komt de volgende zin

snede voor: Erwiihnen will ich noch, dasz ich
niemals Buchdruckergehilfe war, wie de
Amstermer Weekblad schreibt. Es sind in dieser
Beziehung so merkwürdigo Geruchte iiber mich
verbrcitet worden, dasz ich sio alle garnicht
widerlegen kann. Ich habe auch nicht die Neigung
dazu."
Zoudt u zoo vriendelijk willen zijn, dit ter rec

tificatie in uw blad op te nemen.
F. Z. MEIILER.

De heer Beekman zendt ons do rectificatie van
eene druk of schrijffout in zijn ingezonden stuk,
twee weken geledon in hot weekblad opgenomen :
ten Noorden van Gorinchem" moet zijn ten
Noordon van Vuren."
Reclames
40 cents per regel.
Speciale inrichting voor Schoenen naar |
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn- !
lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kaherstraat 200.

Beursoverzieht

Van 20 tot 26 April '89.

Eene vergelijking tusscheu de slotkoersen van
heden met die van acht dagen geleden, valt op
nieuw in gunstigen zin uit. De at'deeling Staats

fondsen bleef zich intusscheu kenmerken door
eene groote beperktheid in zaken, hetgeen als
een natuurlijk gevolg is te beschouwen van het
aanvangen der ultimo liquidatiën te Londen en
Berlijn. Voor het verloop daarvan bestond wel
is waar wegens den gunstigen geldstaud weinig
vrees, doch het bloven niettemin steeds dagen
eerder van opruiming dan van opname, zoodat |
het ongetwijfeld een groot bewijs voor de vaste
grondstemming is, dat onder deze omstandigheden
de fondsen op nieuw konden vooruitgaan.
Van Parijs ging nog steeds eene gunstige stem

ming uit, welke zich vooral openbaarde in
Turksche en Spaansche Schuldbrieven, hoewel daar
aan het einde der week eene lichte verzwakking
was waar te nemen, waarschijnlijk in verband
met eeue gevoelige daling in de Rio Tinto Actiën.
Wij noteereu thans :
Russen 1880 88 X 8934
1889 88% 80%
Gec. Ie serie 87% 88%
Oriënt 63% (WA
5o Serie G4% GG
Oostenr. M N 70% 7034
J J 71 71
Hongaren Papier 80% 803-&lt;
Goud 85% 86%
Portugal G(i 7{a (\r&amp;&amp;
ItaliëUVA 91
Spanje 72% 72%
Turkije Gec. 16% 16%
Gep. 84 85
(Douane) 70 3i 70%;
1888 81% 81%
Egypte 90% 90 % \
Onze binnenl. Staatsfondsen beleefden vrij drukke l
dagen, en onderscheiden zich door eone verhef

fing van \i pCt. (voor de 334) l pCt. (voor de
234) en 1% voor de 3 pCt. schuld.
Ook op de Industrieele markt was de animo
hoogst bevredigend en bedongen enkele soorten |
aanzienlijk hoogere prijzen. Allereerst dienen
daarvan genoemd te worden, de schuldbewijzen
der Ned. Centraal Spoor, naar aanleiding der
geruchten van overname, reeds in ons vorig over

zicht vernield.
Uit de gretige opname door de plaatselijke
speculatie, zoude men geneigd ziju te vermoeden
d.'it zij meer van de zaak wist on zelfs do voor

waarden van overname kende. Niets is intusschen
minder waar dan dit, daar ailes zich tot losse
geruchten blijft bepalen. (Aaucl.Centraal •_'9%—i
J8X, ui tg. schuld 26—3034, obligatien 84—9-1.) J
Voor Boxtel obl. was steeds geringe vraag en steeg j
do prijs nauwelijks % pet., doch aandeden en 2e
byp. gingen l pet. vooruit. Aancl. Rhijn Spoor vast
op U2Pf6. In Deli Spoor aand. kwam eene ver

betering van 3% voor (127/4 na 124).
Door do Maatschappij voor Gemeente-Crcdiet |
is de uitgifte geannonceerd eener nieuwe serie van
] millioeu 3 pCt. obligatien; de hooge soliditoit
die men aan deze Oblig. wegens hare dubbele
waarborgen kan toekennen, maken het aan geen
twijfel onderhevig of zij zullen geleidelijk plaat

sing vinden.
Voor aand. Stoomvaart Nederland bleef goede
vraag bestaan en kwam de prijs opnieuw l Jij
vooruit (116—11734 118); ook aand. Kon.
Ned. Stoomboot maakten eene goede beweging
1073-2—110, doch sluiten weer zwak op
1081/4De Indische markt was, wat den omzet betreft,
het glanspunt der binnenl. fondsen-afdeeling; ge

baseerd op de enorme verbetering der
suikerprijzeii, vond de speculatie aanleiding ook hier
belangrijke inkoopen te doen, die bij de uit den
aard der zaak nooit zoo ruime markt, wel eene
aanzienlijke rijzing moesten ten gevolge hebben.
Hoewel de slotprijzen voor het meerendeel niet
de hoogste uoteeringen bleven, zijn de resultaten
nog zeer gunstig, bv.:
Gew. Cultuur 58 H 60
Aand. Kol. Bk. 50% 5934 58X
Pref. Cultuur 128 135
Pref. Kol. Bk. 63% (19 681A
Actious Cultuur. 15 20
Liq. Barge 7734 78 77
H.vg. Amsterdam 98 X 104
Haudelm. 12534 12Ü125 K
Ind. H. Bank. 77 87 83 %
Ook voor de Tabaks-aandeelen werd de rijzing
op groote schaal voortgezet, hoewel bij de min

dere vraag die heden voor het eerst voorkwam,
ook direct eene gevoelige verflauwiug was waar
te nemen.
Aand. Ned. Bank noteeren 263 na 259 K.
Amst. Bank 146 na 147. Twensche Bank 131 K.
De heeren Leembruggen, Gulpen en Muyskea
en Gebroeders Boissevain geven het prospectus
uit eeuer uitgifte van 500 aandeelen a f 1000
(de eerste ran vier dergelijke seriën) in de
op te richten Ned. Zuid-Afrik. Hypotheek
Bank. De werkkring van eeue dergelijke instel

ling vordert geene nadere beschrijving en zij het
dus voldoende uit de toelichting aan te halen,
dat de Hyp. rente in de Transvaal e.s. tegen

woordig nog circa 10 pCt. bedraagt en dus voor
eene Hyp. Bank zeer groote verdiensten zullen
te behalen zijn. Een hoofdvereischte zal
iutusschen bekendheid met de plaatselijke toestanden
zijn en het is daarom van groot belang dat
enkele namen van het bestuur daarvoor een goeden
waarborg opleveren.
Op de vergadering der houders van Zw,
Noorweegsche Spoorw. Obl. heeft het Comitéten
sterkste de noodzakelijkheid van inlevering be

toogd ; naar wij vernemen is sedert werkelijk de
toetreding belangrijk toegenomen. Op den prijs
werkten de verstrekte medcdeelingeu iutusschen
niet gunstig en deze daalde van 2634 op 24X.
Salamauca's eu Kopermijnwaardon bleven kleur

loos even als Maxwells en Colorados.
Goudmijn Shares waren in navolging van Lon

den vast, vooral die der Ie Ned. Trausvaalsche,
ook in verband met de zeer bevredigende berich

ten op de vergadering vae gisteren verkregen.
South. Standard genoten weinig attentie.
Van de Russische Spoorwegaaudeelen waren de
Warschau-Ween eu bijzonder geanimeerd en ver

laten zij de week met eene verbetering van niet
minder dan 16 pCt (152 na 136); de bekende
combinatie is weer op groote schaal kooper, zoo

wel hier als te Brussel eu Berlijn en schijnt tot
doel te hebbeu op de a.s. jaarl. vergadering door
meerderheid van aandeeleu belangrijk invloed uit
te oefenen op de dividend-uitkeering,
bastuursverkiezing enz. Act. de J. noteeren / 238 246 na
f'200. Overigens was deze rubriek, hoewel vast,
niet zeer levendig, behalve dat nog in de nieuwe
Fastowo's goede omzet was waar te nemen door
blijvende vraag voor Brussel.
Het groote succes dat de Carenero Spoorweg.
leeuing heeft genoten, blijkt uit de nieuwe emis

sie van heden niet zouder gevolgen te blijven.
Behalve te Parijs, Marseille, Brussel en Antwer

pen, worden door de heeren Westendorp &amp; Co.
alhier tor inschrijving aangeboden: 4-2000 Oblig.
a, fr. 500 rentende jaarlijks zuiver fr. 25 ten
laste der Fransche Maatschappij ran
VenezuelaSpoorwegen. De koers van uitgifte is circa 69%.
Deze Maatschappij heeft do concessie voor den
aanleg van een spoorweg lang 100 mijlen van
Merida (hoofdplaats van deu staat Los-Andes)
naar de haven vau San Carlos en geniet daarbij
eene annuïteit der regeering, naarmate de seciiën
vau deu spoorweg worden voltooid, die voldoende is
om de rente en aflossing dezer leeniug te bestrijden.
De Zuid-Amerikaausche markt was over het
geheel gunstig gestemd, inzonderheid de Mexi

canen, waarvan de zessen van 90 tot 08/4 stegen
om echter heden tot 90% terug te loopen; voorts
maakten Columbiauen een sprong van 37 % tot
43%, slot 4234, op geruchten uit Londen dat
weldra gunstige voorstellen tot schuldregeling
ziju te verwachten.
Uruguay kwam van 84 % op 85, terwijl Peru

anen na eeuige aarzeling, heden voor Engelsche
rekening op breede schaal werden gekocht waar

van eene verheffing vau H pCt. gepaard ging.
G pCt. Carenero 8034 87%.
De Amerikaansclie markt bleef aanvankelijk
in eene zeer lustdoozc stemming verkeeren en de
geringe variatien die waren op te merken, be

paalden tot eene vernauwing vau Union Pacific
Shares op minder goede berichten over de her

vatting dor dividendbetalins;. tegen eene opgaande
beweging der Nashvillo aandeden, waarvan juist
het tegendeel wordt voorspeld. Evenals altijd was
Amerika het land der verrassingen en kwam ook
heden even snel als krachtig eeue aanzienlijke
verheffing op ongeveer de geheele lijst voor, eu
werden bier o. a. groote bedragen: Central-Pacinc,
Ontarios eu Denver Rio opgenomen.
VoorNashville eu L'niou bleef ons publiek evenwel kooper.
Cbicago Atlantic verloren deze week opnieuw
4 pCt. op binnenl. aanbod en nagenoeg geen
kooplust.
Volgens den weekstaat der Ned. Bank bedroeg
het totale bedrag der disconto's circa l ton min

der, terwijl voorts de cijfers der rek. courant
saldos f l" PI mülioen en van den zilver
muntvoorraad ƒ' 1/4 millioen lager liepen. De eire.
bankbilletten bedroegen /' 53 t mille meer.
Geld was iets meer gevraagd en noteert heden
334 pCt.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:03:36:10.00" size="450102">00000BD0.TIF</image>
</page>
</document>
