<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19271231</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
|HH^^^MP^&lt;^^|^^^^Wn^i"^W^'^MM jJi»
- ;.;.' v f*-'*'" -;. -;
roene
eekblad voor Nederland
Sinds meer dan vijftig
jaar aan de spits der
weekbladen . . . , "
ONDER HOOFDREDACTIE VAN G. W. KERNKAMP
Redacteuren. H. BRUGMANS, M. KANN EN TOP NAEFP
SecreUrU dtr Redactie: C F. VAN DAM KEIZERSGRACHT 333
Utt«.i N.V. DE GROENE AMSTERDAMMER AMSTERDAM. C

t5or and ]&amp;rel
Onverslijtbaar
OPGERICHT IN 1877 No. 2639 ZATERDAG 31 DECEMBER 1927
Bij de wisseling van
het jaar
D IJ de wisseling van het jaar pleegt de staat
van dienst van het heengaande jaar te worden
opgemaakt.
De voornaamste gebeurtenissen in de buiten- en
binnenlandsche politiek worden weder opgehaald;
met die van de laatste categorie is men voor ons
land spoedig gereed, omdat wij, voor zoover het
politieke leven betreft, tegenwoordig behooren
tot de gelukkige volken, die immers geen ge

schiedenis hebben. •
Een Nederlander kan dus zijn volle aandacht
bewaren voor de opsomming van wat er in het
buitenland is gebeurd. Zulk een recapitulatie is
voor menigeen al vast nuttig; want niets is er,
dat eerder pleegt te worden vergeten dan de
jongste gebeurtenissen, en het is best mogelijk
dat iemand, die het beroemde jaartal van den slag
bij Nieuwooort zelfs zou kunnen noemen, als je
hem uit zijn slaap opschrikt, eerst bij het lezen
van een Overzicht over het jaar 1927" bemerkte,
dat b.v. de conferentie, die Engeland, de
Vereenigde Staten en Japan hebben gehouden over
de vlootbeperking, in dit jaar heeft plaats gehad
en niet, zoover hij dacht, reeds in het vorige.
Maar wanneer de man, die zich den tijd kan gun

nen het bedoelde overzicht in zijn geheel te lezen,
nog iets anders verlangt dan een relaas van feiten
en ten slotte ook de conclusie wil leeren kennen
die er uit te trekken valt; wanneer hij dus een
soort van balans wil opgemaakt hebben, met aan
den eenen kant de credit-posteh van het jaar 1027
en aan den anderen alles, wat op zijn debet moet
worden gebracht, om zoo doende te weten te komen
of wij al dan niet vooruit zijn gegaan ja, dan
zal het niet zoo gemakkelijk zijn, hem te bedienen.
Gaan wij vooruit?" is een vraag, die ver

schillende andere te voorschijn roept, om te be

ginnen al deze: vooruit op welk gebied;"'
Dat wij het verder hebben gebracht op het ge

bied van de radio-telegrafie en van het vliegwezen
bijv., zal wel door iedereen worden toegegeven;
het jaar 1927 voert op zijn staat van dienst het
scheppen van een verbinding met Indië, die be

trekkelijk korten tijd geleden nog ongeloofelijk
zou hebben geschenen.
En ook op menig ander gebied van techniek
heeft het afgeloopen jaar weer vooruitgang ge

bracht; een vooruitgang, die nog te meer in het
oog valt, wanneer men zijn blik niet beperkt tot
n jaarkring, maar zich voor den geest roept,
wat er in de laatste vijftig jaren is geschied,
hoezeer in die periode de mensch de natuur meer
en meer aan zich dienstbaar heeft gemaakt.
Maar het zou kunnen zijn, dat wij, al worden de
vliegtuigen en de radio-toestellen steeds meer
geperfectioneerd, toch achteruit gingen in het
scheppen van kunstwerken; het zou kunnen zijn,
dat wij in kennis van en meesterschap over de
natuur met zevenmijlslaarzen vooruitschieden en
dat wij toch niet beter waren geworden: niet wijzer,
niet rechtvaardiger, niet minder zelfzuchtig; het
zou kunnen zijn, dat de afkeer van den oorlog en
de wil, om vrede door recht te doen heerschen,
reeds verminderden in plaats van geleidelijk
sterker te worden en van die toenemende kracht
door daden te doen blijken.
-Wij gelooven niet te veel te zeggen, als wij be

weren, dat de belangstelling van het gros der
menschen in aangelegenheden van buitenlaiidsche
politiek eigenlijk hierop neerkomt, dat zij
wenschen te weten of het vredeswerk van Genève
om met deze woorden alle werkzaamheden van
den Volkenbond samen te vatten in beteekenis
wint, dan wel afneemt.
jfe Leggen wij dezenmaatstaf aan het jaar 1927raan,
vragen wij dus: zijn wij in 1927 vooruitgegaan
wat betreft bet veldwinnen van de vredesidee, dan
kan het antwoord niet zeer bemoedigend luiden.
Een van de belangrijkste gebeurtenissen op
internationaal terrein was zeker de maritieme
conferentie der drie grootste zeemogendheden; zij
ging wel niet uit van den Volkenbond, maar werd
toch te Genève gehouden en zou, indien zij tot
eenig resultaat had geleid, een van de voornaamste
doeleinden, die de Volkenbond zich heeft gesteld,
nl. ontwapening juister: geleidelijke vermin

dering van bewapening aanmerkelijk hebben
bevorderd.
Zij is echter mislukt een echec, dat, zeker,
voor een deel was toe te schrijven aan de ge- •
brekkige voorbereiding der conferentie, maar de
voornaamste reden van de mislukking was toch:
de wedijver tusschen het Britsche Rijk en de
Vereenigde Staten naar de suprematie ter zee een
wedijver, waarvoor geen reden zou bestaan, indien
de beide mogendheden eikaars bedoelingen niet
wantrouwden, indien zij niet vreesden, dat de
Britsche en de Amerikaansche vloot zich te eeniger
tijd met elkander zouden moeten meten.
Op de creditzijde van 1927 mag worden geboekt
de Economische conferentie te Genève, omdat daar
althans in theorie de wenschelijkheid werd erkend
van. het uit den weg ruimen der hinderpalen, die
het economisch verkeer tusschen de volken be

lemmeren. Maar de ervaring heeft helaas geleerd,
dat zelfs eenstemmig en onder algemeene geest

drift te Genève genomen besluiten tegenstand ont

moeten bij sommige regeeringen men denke
slechts aan het vermaarde Protocol van Geuève !—;
over de resultaten van de Economische conferentie
zal men dus ook eerst kunnen roemen, wanneer de
regeeringen, die tot dusverre haar heil zochten in
hooge tarieven en verbodsbepalingen, metterdaad
zullen hebben getoond te willen medewerken tot
het herstel of de invoering van het vrije verkeer.
Zoowel op de in September 1.1.
gehoudenVolkenbondsvergadering als in de bijeenkomsten van de
Commissie tot voorbereiding van de ontwapenings

conferentie heeft men, door het volgen van een
nieuwe en betere werkwijze, eenige stappen gezet
in de richting van een doelmatiger voorbereiding
van de eerste ontwapeningsconferentie maar hoe
ver verwijderd blijft men nog van het einddoel!
Hetgeen noodig is voor ontwapening, is ver

trouwen", zei op de September-vergadering de
Kederlandsche vertegenwoordiger, Jhr. Loudon;
maar deze onmisbare voorwaarde voor elke ver

mindering der oorlogstoerustingen, die"1 iets zal
beteekenen, is in vele gevallen nog afwezig. Wan

trouwen deed de maritieme conferentie mislukken;
wantrouwen koestert Frankrijk nog steeds tegen
de bedoelingen van het Duitsche Rijk, ondanks
Locarno; wantrouwen heerscht er tusschen Frank

rijk en Italië, tusschen Italiëen Zuid-Slavië,
tusschen het Britsche Rijk en Sovjet-Rusland
en wie zal durven beweren, dat elke redelijke
grond voor dat wantrouwen ontbreekt!

Een jaar, dat in de geschiedenis der vredes

beweging met gulden letters zal worden geboek

staafd, is 1927 dus niet geweest. Het laat aan zijn
opvolger veel te verrichten over zooals deze
op zijne beurt weder een onafgedane taak zal
overdragen aan wie na hem komt.
Want lang is de weg, die leidt naar het Beloofde
Land. En niet bij jaren, maar bij tientallen van
jaren zal hij worden gemeten. Zoolang er gevaar
bestaat, dat een of meer groote mogendheden zich
zullen stellen buiten de door den Volkenbond
DE GROENE AMSTERDAMMER
Prijs per jaargang ƒ10.—bij vooruitbetaling.
Per No. 35 Cent. Advertentiën ƒ0.75 per regel.
Postgiro 72880, Oem.-Oiro O 1000.

INHOUD:
1. Prof. Dr. G. W. Kernkamp, Bij de wisseling
van het jaar.
2. J. J. Bekaar, Nationaal inkomen Jhr. Mr.
H. Smissaert, Boekaankondiging
3. Joh. Braakcnsiek, De begrooting W. J. M.
Linden, Olympische spelen.
4. Prof. Dr. H. Th. Obbink. Ichnaton A.
Plasschaert, Schilderkunst,
5. L. J. Jordaan, Oceaan-vlucht Prof. Dr. H.
Brugmans, De schonlstri/d.
6. Annie Salomons, Bijkomstigheden.
7. Dr. Jac. P. Thijsse, Sneeuiv-bes Mr. Frans
Coenen, Kroniek.
9. Red. Elis M. Rogge, Voor Vrouwen.
10. C. van Wessem, Muziek.
11. H Middendorp en O. v. Tussenbroek, Nieuwe
uitgaven.
12. Top Naeff, Dram. Kroniek.
13. O. v. Tussenbroek, Toegepaste Kunst H.
Scholte, Comoedia Dr. Joh. Tielrooy, Nieuwe
Fr. boeken.
15. Jhr. Mr. H. Smissaert, Ziektewet. C. K., Beurs

spiegel.
16. C. A Klaasse, /. G. Farbenindustrie.
17. Dr. R. Feenstra, Tikblaad/es Prof. Dr. W.
Martin, Een Ferdinand Bol.
19. Barbarossa, Gijsbrecht de Machtige, met
teekeningen door B. van Vlijmen.
20. L. J Joidaan, In de film-kraamkamer.
21. Uit het kladschrift van Jantje Corn. Veth,
Overmoed Tegenstellingen.
22. Melis Stoke. Indiëaan de telefoon; Rijm-kronyck
23. H. O. Cannegieter, Het bed van den Keizer
Spreekzaal
24. Charivarius, Charivaria Spelbroblemen.
Bijvoegsel: Joh. Braakensiek, Oudejaarsavond 1927
Gironummers van de Groene Amster

dammer": Post-, Cheque- en Girodienst
No 72880; gemeente Amsterdam G. 1COO.
fSf"'"""ff'j,. 'T) '"T—""""•ï"" •'"
ilém/paloisdes
~^^^- ^ f Tl'^^
(Dames
Mokka-caramel,oin. 'f
huid door fijne melk- ^ &lt;•ƒ»
cAocx&gt;/ac/e Een zeer P f/
geslaagde BONBON. k
,-j_ _ _ _./ !{
RINGERS
V"""""///////
Y


llltttlifl'
gewilde internationale rechtsgemeenschap, waarin
voor oorlog geen plaats is, zoolang zal de inter

nationale ontwapening het niet verder brengen
dan tot het stadium van voorbereiding". Niet.
in de eerste plaats van economische redenen hangt
het voortbestaan van dat gevaar af, zoomin als;
economische redenen uitsluitend, of zelfs hoofd

zakelijk, den wereldoorlog hebben veroorzaakt;
maar het gevaar van een nieuwen oorlog zal blijven.
dreigen, zoolang de begrippen en sentimenten,, die
den wereldoorlog hebben gebaard, nog met onver

minderde kracht zich doen gelden ea de moreelei
ontwapening der volken beletten.

KERNKAMP


De hoofdredacteur van dit weekblad verzoekt
alle brieven en stukken, die voor hem in genoemde
kwaliteit bestemd zijn, niet te zenden aan zijn
persoonlijk adres te Utrecht, maar aan Redactie
v.d. Groene Amsterdammer, Keizersgracht 333,
Amsterdam".
V,

</text>
<image timestamp="2002:09:22:09:01:32.00" size="252940">D100075Z.TIF</image>
</page>
</document>
