<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19271210</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 10 DECEMBER 1927
Onze eerste journaliste De mode van de maand
Van alles wat
V*?
'
xi
door W. WIJNAENDTS FRANCKEN.
DYSERINCK
TeeTcening voor de Groene Amsterdammer"
door Erica Tack
TE* B was dezer dagen sprake van een
eerecomité.
Hoe en waar doet er niet toe. Als je dertig jaar
in de vrouwenbeweging meeloopt, vragen ze je
natuurlijk: weet jij ook nog namen?" En als je
dan je herinneringen nagaat en probeert toch ook
te denken aan haar wier werk door het tegenwoor

dig snel-levend geslacht al weer bijna vergeten is,
duiken soms zeer merkwaardige feiten uit je onder

bewustzijn op.
Weet men wel dat het in 1925 al veertig jaar
geleden is geweest, dat voor het eerst in ons land
een vrouw een volledige benoeming aan een dag

blad kreeg? Ze is nog werkzaam aan het blad van
den diamantbewerkersbönd. en wij mogen, waar we
fcooveel minder belangrijke feiten herdenken" en
vieren, wel eens een peccavi uitspreken dat we over
deze stille in den lande zoo hebben heengeleefd.
Het was in 1885 dat Henriëtte van der Mey
benoemd werd tot redactrice aan de Middelburgsche
Cqurant. Ben benoeming, die destijds heel wat
opzien baarde omdat het de eerste vrouw was, die
haar intrede in de heusche" journalistiek deed.
Haar benoeming geschiedde niet uit gebrek aan
mannelijke cindidaten want, zooals het heette in
een haar natuurlijk anoniem ! ! ! toegezonden
gedichtje: uit twalef mannen koos men u". De
Middelburgsche Courant had toen een uitstekenden
naam onder onze dagbladen als een bekend liberaal
orgaan. Heeft men daar twee jaar geleden nog aan
de daad van vooruitstrevendheid van de tachtiger
jaren gedacht? Ik betwijfel het!
De dagtaak van juffrouw van der Mey bestond
in het schrijven van een beredeneerd overzicht
over de buitenlandsche politiek. Verder had zij
de rubriek Kunst en Letteren en moest tweemaal
per jaar met den verslaggever de officieele ver

slagen van de Provinciale Staten opmaken. Een
typeerend staaltje voor de toenmalige positie der
vrouw is wel het volgende: alvorens zij door de
commissarissen der krant benoemd werd, moesten
Gfedeputeerden hun toestemming geven of er in de
vergadering der Provinciale Staten een vrouw
mocht verschijnen !
In rang volgde onze eerste journaliste direct op
den hoofdredacteur, zoodat zij hem bij afwezigheid
verving en dan de leiding van de krant had. Haar
onmiddellijke voorgangers waren Piet Tak en
Sibmacher Zijnen. Tot September 1896 bleef Henriëtte
van der Mey aan de Middelburgsche Courant ver

bonden en aanvaardde toen op een aan haar gedaan
verzoek en getrokken door het denkbeeld in de
hoofdstad te kunnen wonen, waar zij voor haar
levendigen geest en groote algemeene belangstelling
meer kon vinden dan in de provincie, het redac

triceschap van Belang en Recht. Het blad destijds
door ,,de Vereeniging met den langen naam" uit

gegeven. Het bestuur daarvan bestond uit de
dames jonkvr. Jeltje de Bosch Kemper, mevrouw
Scholten—Commelin. mevrouw Boddaert
Schuurbecque Boeye en de heeren prof. mr. Molengraaf,
prof. mr. D. Simons en mr. J. C. Overvoerde. Later
namen mr. Fokker en mr. Nolst Trenit
bestuursplaatsen in. Hoewel de Vereeniging tot Verbete

ring van den Maatschappelijken Rechtstoestand
der Vrouw in Nederland"*) en het blad Belang en
Recht wel degelijk mede waren opgericht om een
andere leiding in de vrouwenbeweging te brengen,
was er van modderen met beginselen allerminst
sprake. Laat ik alleen maar deze woorden van
de toen 00-jarige freule de Bosch Kemper citeeren,
uit het eerste nummer: Slaven vormen tirannen
en het komt ons voor, dat het al even vernederend
is tot de eene categorie te behooren als tot de
andere".
*) Men weet dat deze in 1920 is samengesmolten
met den Nederlandechen Bond van Vrouwenkies

recht in den Nederlandsche Unie van
Vrouwenbelangen.
HET adres voor prima
PARKETVLOEREN
tegen sterk concurreerende prijzen is
FRED. MEIJER ~ Amsterdam
v. Baerlestraat 160 - Tel. 25615 - Gev. 1908
Deux-pièces pakjes met borduursel en incrustaties
in contrasteer'ende kleur
Scherper behoeft het ook in onze dagen niet
gezegd te worden.
Op voortreffelijke wijze heeft Henriëtte van der
Mey de redactie van Belang en Recht gevoerd,
terwijl ze in diezelfde jaren aan de Groene Amster

dammer, de Portefeuille, den Spectator en andere
tijdschriften medewerkte.
Is het jammer dat ze van het dag- naar het
weekblad verhuisde?
Tot op zekere hoogte: ja. Want het zou niet
uitgesloten zijn geweest dat ze van de Middelburg

sche later naar een dagblad in een der groote steden
was gekomen-, dat daar loffelijke uitzonderingen
niet te na gesproken de leidende hand van de
vrouw nog maar al te zeer blijft ontbreken, zal wel
niemand ontkennen. Maar haar taak in de vrou

wenbeweging is ook op de plaats, die ze van 1896
tot 1906 innam, van • beteekenis geweest. Wie in
later jaren de inhoud van Belang en Recht
bestudeeren zal, om een geschiedenis van het
Nederlandsche feminisme te schrijven, zal een goudmijn
er in vinden en een bewijs hoe ,,1'histoire se répète".
Zelfs voor mij, die alles van den begin af mee

maakte, was het een revelatie toen ik in den
moeilijken winter van 1907 ontdekte hoe de
principiëele strijd, dien we destijds doorvochten, al op
andere maar analoge wijze tien jaar eerder in de
kolommen van het veertiendaagsche blad gestreden
was. Zelfs de titels: Op den tweesprong" en
anderen klopten, zonder dat we bij het schrijven
daarvan iets beseft hadden. Waarlijk makkelijk
hebben zij, die tegen den stroom van persoonlijke
eerzucht inroeiden, het nimmer gehad. En telkens
weer steekt de verderfelijke school, die gemaakt is,
den kop weer op: een mallotig artikel vol zelfver

heerlijking, dat dezer dagen aan de pers ter plaat

sing is aangeboden en, naar ik meen, vrijwel gene

geerd gelukkig ! was daarvan opnieuw het
bewijs. Nog altijd zwerven sporen van de leelijke
zwam in de lucht.
Henriëtte van der Mey, die sinds langen tijd
tamelijk teruggetrokken in Laren leeft het was
in de oorlogsjaren, dat ik nog eens te paard uit
Baarn gekomen met moeite het gezellige huis in
het achterafgelegen Rozenlaantje in Laren ver

mocht te ontdekken , is het schrijven trouw
gebleven, al ziet men zelden initialen. Het werk,
niet zijzelve, was altijd hoofdzaak !
Aan onze kampioene op journalistiek gebied
nog eens een eerbiedig saluut!
De kinderschrijfster Johanna'Spyri

In Zwitserland herdacht men onlangs den
geboortedag van Johanna Spyri, die 100 jaar ge

leden in het dorp Hirzl bij Zürich het leven zag,
als dochter van dokter Heusser. In haar tij d leef de
de menschheid rustiger en het ratelen van een
auto, de rinkelende telephoon, de vliegmachine,
ja, zelfs de fietsen waren nog onbekend. Zonder al
die opwindende uitvindingen hadden haar boeken
toch een groote bekoring en zijn, in allerlei talen
vertaald, over de geheele wereld gelezen, daar,
waar het kind nog voelde voor familiegeluk, kinder

spelen, het lief en leed van vrienden en buren, maar
bovenal als het gevoel van natuurschoon bezat:
want de liefde voor haar land met de schoone,
verheven bergen, beschreef zij met voorliefde.
In 1852 huwde zij met den secretaris der stad
Zürich, Bernard Spyri en overleed aldaar op
7 Juli 1901, in haar mooie huis aan hetjmeer,
geacht en bemind, daar zij een zegen voor velen
was geweest.

Studiebeurs voor vrouwen in de
Verecnigde Staten

Op het Bryn Mawr-College, het door Kwakers
gestichte meisjes-college in Pensylvania, bestaat
gelegenheid voor buitenlanders om een vrijplaats
te verkrijgen. Elk jaar worden acht
plaatsen^beschikbaar gesteld, die algeheele vrijdom van
college-geld, huisvesting, pension, enz. aanbieden
voor meisjes, die minstens reeds 3 of 4 jaar aan
een universiteit gestudeerd hebben en de Engelsche
taal machtig zijn.
De aanvragen moeten vóór l Mei geschieden,
maar aangezien er altijd velen op de nominatie
staan en er wel eens een afvalt, is het zaak dat
gegadigden er vlug bij zijn.
Kr moeten volledige inlichtingen worden over

gelegd. Hoe lang de candidate reeds aan een
hoogeschool gewerkt heeft; diploma's en certificaten;
aanbevelingen van professoren; de particuliere
omstandigheden, die zulk een vrijplaats wettigen
en de toekomstplannen der candidate, opdat men
zeker is van de ernst der aanvraagster.
Brieven moeten gericht worden aan het bureau
van de Presidente van het Bryn Mawr-College,
van waar men dan een blanco-inschrijvingsbiljet
ontvangt. Ook zijn deze te verkrijgen aan het
Hoofdbureau van den Wereldbond voor Vrouwen-,
kiesrecht, 11 Adamstreet, Adelphi, Londen W.C.

NELLY

Nieuwe uitgave

Op onze tafel ligt Oud-achterhoeksch boeren

leven door H. W. Heuvel, uitgave AE. Kluwer,
Deventer. De schrijver moci.t het succes van zijn
werk niet meer beleven. Dergelijke folkloristische
studies zijn voor de geschiedenis van een land van
belang. In dit matig geïllustreerde, maar zeer over

zichtelijk behandelde werk wordt ons verhaald
van het boerenleven in al zijn verscheidenheid het
geheele jaar rond. Niet alleen van de feesten en
van hoogtijden als geboorten, huwelijk, maar ook
van het leven van eiken dag, in al zijn simpelheid
en toch soms treffende werkelijkheid. Heuvel
heeft als boerenzoon, de volkspoëzie, doorvoeld eii
gekend, hij verhaalt er van en laat ze ons als
erfenis achter. En zoo lezen wij van Spinneweken
en Meimarkten; St. Jacob en Kermis;
Middewinter en Oudejaar. Wij doorleven mede de poëzie
van al die gebruiken en gewoonten bij die een

voudige boerenlieden daar in den Achterhoek
en peinzen: als van dat alles nu niets meer over
is, en de Achterhooksche boerenzoons'en dochters
steedsche jonkers en juffers zijn geworden, zullen
zij dan het gemis van al dat genoegelijk en menig

maal ook vroom beleven niet gevoelen? Wat blijft
er dan over ?
E. M. R,
DRINK WEINIG MELK
mmar goede melk, van betrouwbaar
GEZOND VEE.
HOFSTEDE OUD-BUSSEM
KERKSTRAAT 67 TELEFOON 37344
F*-»
h;
%

</text>
<image timestamp="2002:09:22:07:52:38.00" size="258287">D1000755.TIF</image>
</page>
</document>
