<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19271210</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
?;
•i
t
','
frV
P".
&amp; t
Ethnologie coloniale

do&lt;tr Mr. H. G. KOSTER
De jaarlijksche boodschap van den president
tl
r'
h
i""1'
&amp;
l
Ethnologie Coloniale, is de titel van een lijvig
in de Fransche taal geschreven boek van prof.
*f. C. van Berde 1). Het verscheen bij de Edilions
*du Monde Nouveau. Deze merkwaardige te Parijs
gevestigde uitgeversmaatschappij, waarvan een
-Nederlander directeur is, gaf reeds verschillende
-werken in het licht, welke ten doel hebben in
IFrankrijk belangstelling te wekken voor de
NederJandscbe koloniën. Het werk van prof. van Eerde
"wordt ingeleid door een voorrede van Joseph
•Chailley, een koloniaal deskundige van den eersten
rang, die. onze taal i^rstaat en reeds meer dan
-eens met studieopdrachten van zijn regeering
zoowel óns vaderland als onze koloniën bezocht.
Diévoorrede is op zich zelf reeds een lezens

waardige studie over de taak der koloniale
volken. .kunde in het algemeen. Nederlandschen lezers zal
het werk van prof. van Eerde niet onbekend zijn:
• liet is saamgesteld uit zijn verschillende
Gids-artikelen en zijn Omgang met Inlanders. Ieder die
Vdeze gedegen geschriften heeft bestudeerd, weet
" -?felk een uitnemend stuk arbeid zij opleveren.
"Terecht begint déheer Chailley zijn voorrede dan
•ook aldus: un tel auteur se recommande hautement
lui-même et n'a nul besoin d'être par qui que ce
soit présentéau public". Inderdaad, noch van eenig
tbuitenlandsch geleerde, noch van eenigen recensent
heeft het werk van dezen schrijver aanbeveling
:noodig. Kritiek op een dergelijk werk, tenzij
ge;grondvest op een even omvattende kennis als die
van den auteur zelven, ware ongerijmd. Zal echter
•dit werk de gropte massa van het Fransche publiek
' -bereiken? Men beklaagt zich ten onzent wel eens
•over de geringe belangstelling van den Neder

lander voor zijn koloniën. De belangstelling van
•den gemiddelden Franschman voor zijn overzeesche
, .gewesten is echter nog oneindig geringer. In
IFrankrijk zal dit boek dan ook wel bijna uitsluitend
. in handen komen van vaklieden. Echter: de
-Fransche taal is nog altijd wereldtaal.
Intellec"tueelen van andere natiën, die geïnteresseerd zijn
J&gt;ij koloniale vraagstukken, Italianen, Portugeezen,
Spanjaarden, Japanners is mede door deze uitgave
een schatkamer van kennis geopend, die hun
-anders voor goed gesloten gebleven ware.
De gevoelstoon, welke dit geheele werk
doorklinkt, is die der milde humaniteit, welke het
opvoeden en leeren stelt boven heerschen en
machts' oefening: de gevoelstoon der ethische richting.
"Wie zal ontkennen, dat die toon wel eens naar den
3»reektoon gaat zweemen? En er wordt in dit boek
-heel vél gepreekt. Gepreekt: dat de psyche van
dan inlander toch vooral moet worden doorgrond;
•zijn. vooroordeelen zorgvuldig moeten worden
•ontzien; zijn bijgeloof, zelfs het meest absurde,
strikt dient te worden geëerbiedigd; dat men den
inlander nooit een klap op zijn hoofd mag geven,
•omdat dit zijn animistisch geloof omtrent zijn
iontanel kwetst; dat de Europeaan den inlander
•niet gereserveerd behoort te behandelen; zich
•geen grappen te zijnen koste moet veroorloven;
kortom, dat de Europeaan den inlander als
«en gelijke beschouwe. Ziet, dit alles is zeer
ethisch, schoon en nobel. Toch, wanneer wij
in deze vertoogen gelezen hebben, hoe wij ons
1) J. C. van Eerde, Eihnologie Coloniale
(l'euro•péen et Vindigène); prélace de M. Joseph Chailley.
' Aux EdiHons du Monde Nouveau. Paris 1927.
BOOTMOTOREN
MOTORBOOTEN
BINGHAM &amp; LUGT
Haringvliet 85
ROTTERDAM
^ T'* V?
v.v^'fcadw
DE HEER COOLIDGE SPREEKT OVER DEN VREDE !
inlandertje in watten moeten pakken en als suiker"
poppetje behandelen, stijgt er in ons een vreemde
weemoed op: weemoed naar den tijd toen men
nog niet aan ethiek en ethnopsychologie deed, doch
de Kompenie"nog de alom gevreesde Heerscheres
was. In dien niet-ethischen,
niet-ethnopsychologischen tijd trokken nog geen met vergif en goud
beladen onruststokers Indiëbinnen; werd nog niet
het hoofd van den Nederlandschen Staat beschimpt
in gore Maleische blaadjes; kon nog niet het post

kantoor der hoofdstad op klaarlichten dag ge

plunderd worden door fanatiek gewapend geboefte.
En onwillekeurig dringt zich aan ons op dat oude
woord van Koning Salomo óók een oostersch
heerscher; een die het weten kon—: wees niet al te
rechtvaardig, noch houd u al te wijs, waarom zoudt
ge verwoesting over u brengen?" Letterlijk zóó
heeft die verlichte despoot het neergeschreven
in het zevende hoofdstuk van zijn Prediker.
Doch laten wij deze overpeinzinge ter zijde ! Zij
raken niet de wetenschappelijken kern van het
boek: dien kostelijken overvloed van volkenkundige
kennis. Het eenige bezwaar, dat den vorm van dit
Werk aankleeft is het eigenaardige Fransch, waarin
het geschreven is. Men bemerkt het te zeer aan
deze zware volzinnen, dat zij niet Fransch. maar
Nederlandsen yedacht zijn. Zij zijn zoo lang en
ingewikkeld, zoo moeilijk leesbaar soms, kortom
zoo on-Fransch. De voortreffelijke, boeiende
inhoud en de levendige doceertrant doen echter
dit vormgebrek gaarne en spoedig vergeten.
Tentoonstellingen
Kunsth. Santee Landeweer, Amsterdam.
Graphisch Werk van B. Bresdin. Tot 11 December.
Galerij voor Moderne Kunst, W. H. Hofstee
Deelman, Amsterdam. Werken van Piet van
Wijngaerdt. Tot 11 December.
Kunstzaal De Rietvink", Wassenaar. Graphisch
werk van Jan Wittenberg, Willem v. d. Berg
en M. Adams. Tot 12 December.
Frans Buffa en. Zoon, Amsterdam. Schilderijen
van Kees van Dongen. Tot 12 December.
Nationale Kunsthandel, Heerengr. Amsterdam.
Werken van Nelly Goedewaagrn. Tot 15 December.
Stedelijk Museum, Amsterdam. Tentoonstelling
,,De Onafhankelijken". Tot 15 December.
Kunsthandel ,,De Vuurs'ag", Scheveningen.
Werk van Jan C. v. d. Ven. Tot 15 December.
,,De Brug", Amsterdam. Werken van O.
Hanrath. Tot 19 December.
Huize van Hasselt, Eottardam. Werken van
Co Breman en J. Briedé, tot 20 December, en
werken van Ida Siewertsz van Kee.-ma. Tot
23 December.
Amsterdamsche Ateliers voor Binnenhuiskunst,
Amsterdam. Werk van Erich Wichmann, Bettina
Jacometti en de Miranda-Kerckhoven. Tot 23 Dec.
Amersfoortsche Kunstkring, Amersfoort. Glas

werk, schilderijen en batikken. Tot 26 December.
Kunstzaal Willem Brok, Hilversum. Schilderijen
van Evert Pieters. Tot 30 December.
r

</text>
<image timestamp="2002:09:22:07:43:05.00" size="365772">D1000751.TIF</image>
</page>
</document>
