<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19271015</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
' T- "*&lt;.
DÉGROENE AMSTERDAMMER VAN 15 OCTOBER 1927
No. 2628
Dramatische kroniek
door TOP NAEFF
't •
V
i- &lt;
,
'f:
Het Rotterdamsch Hofatadtooneel: Het
Heksenproces, door Mr. C. P. van Rossem
y^AL de mediamieke Zuster Madeleine" de
^sensatie worden van dezen winter, zooals de
gestigmatizeerde Thérèse- Neumann de sensatie
van dezen zomer was? Mr. van Rossem staat, niet
minder dan de pastoor van Konnersreuth, voor
iijn dame pal. Wat wij van den vluchtigen, maar
geestigen Nederlandschen blijspel-schrijver ver

wacht hadden: een lichte persiflage op het inter

nationaal gezelschapsspel, dat, bij voorkeur na een
geslaagd dinertje, de afgestorvenen oproept voor
dessert, bleek het tegendeel van de bedoeling des
schrijvers, welke, naar het programma ons al
mededeelt, aan dit onderwerp al den
wetenschappëlijken ernst" heeft willen wijden, die het z.i.
toekomt.
Het is nochtans geen onderwerp", waarover ik
met hem, al of niet wetenschappelijk, zou wenschen
te redetwisten. In weerwil van de groote namen
der hooggeleerde onderzoekers, mede in het pro

gramma vermeld, die beurtelings hoopten onzen
.lieven Heer te slim af te zijn, kunnen proefnemingen
op dit gebied, ten opzichte van het Mysterie, voor
mij niet meer zijn dan dilettantisme, en is er in dit
gesol "met de dooden vooralsnog weinig, dat mij
voor de ziel nuttig of verheffend voorkomt. Terwijl
ik aïs tooneelvertooning dergelijke demonstraties
ontoelaatbaar en weerzinwekkend vind. Al ware
déernst" van Mr. van Rossem in deze inderdaad
ernstig geweest, zijn werk als pièce a these en
artistiek, overtuigend, dan nog zou ik er geen
verontschuldiging voor weten, dat men de
hocuspocus van een, door den tooneelmeester gearran

geerd materialisatie-procès", waarin ieder, die
leven en sterven moet, ten diepste betrokken is,
in dezen vorm aan een willekeurig publiek voorzet.
En ik vraag mij af wat een schrijver ermee beoogt,
wanneer hij zich niet tot een min of meer onge

paste grap wenscht te bepalen? Hij kan zichzelf
toch moeilijk wijsmaken, dat hij met deze
caricaturaal aangekleede pro- en contra's de wetenschap
zou dienen, of zielen zal winnen voor een
occul.tisme, dat zich verder uitstrekt dan de tafeldans !
In het laatste bedrijf laat van Rossem door zijn
gracieus medium verkonden, dat langs den weg
van het spiritisme een gezuiverd christendom"
in aantocht zou zijn. Wanneer het zoover komt,
mag men, zou ik zeggen, wel een beetje toezien op
de conversatie tusschen de levenden en de dooden.
Als die inderdaad zoo dunnetjes is als in dit stuk,
dan betwijfel ik of we met een gezuiverd christen

dom, met communicatie op dezen voet, wel veel
gelukkiger zullen zijn, dan met de groote stilte,
waarin herinnering haar draden spint, en het hart
zijn lieve dooden veilig omsluit.
Het heksenproces" speelt in een ziekenhuis,
waaraan de schrijver den naam van
WilhelminaGasthuis" meende te moeten geven. Wij vinden
er een der geneesheeren, Dr. Baflo, zelf patiënt, in
zijn idee op sterven na dood hetgeen hij natuur

lijk aan zijn idioten van collegae wijt en ver

pleegd door een coquet Zustertje, waarvan men niet
veel meer zou kunnen zeggen dan dat zij
allerongeschiktst is voor haar taak, had zij zichzelve
daarbij niet voorgesteld als een uitverkorene,
begaafd met bovennatuurlijke talenten. Zij wint

er den patiënt voor, die een verstokt materialist"
heet alle menschen, die hun ideaal niet bepaald
zoeken in de conversatie met het Jenseits", zijn
volgens den schrijver materialisten en deze
dokter, wiens hart reeds lang bezweek voor de
verleidelijke arrogance van het meisje, leent zich
in den dubbelen nood tot een proefneming, waarbij
zij belooft in trance" de diagnose omtrent zijn
ziekte te zullen vaststellen. Het experiment slaagt
onverwijld, het tooneel stelt nu eenmaal eischen.
Zuster Madeleine gaat zitten, slaapt, en reeds het
volgend oogenblik zien wij den dokter in pyama,
op haar bevel, den arm opheffen, links en rechts.
Heelemaal genezen blijkt hij na deze mystieke, doch
overigens eenvoudige kunstverrichting tot onze
teleurstelling nog niet. Doch in het tweede bedrijf
vernemen wij hoe de helderziendheid der zuster
bovendien nog tot een operatie heeft geleid,
waarvan de patiënt dan nu herstellende is.
Ondank is 's werelds loon en was sich Hebt, neckt
sich".. HetWilhelmina-Oasthuis verzet zich tegen
een verpleegster, die aan haar dagtaak oen dergelijke
RUTH ELDER
(de eerste vrouwelijke Oceaanvlieger)
BARBARA DE VLAENDERBERGH
(Schilderij van Hans Memlinc)
ongelimiteerde uitbreiding geeft, en niet haar
specialisme ook de andere zusters dreigt te zullen
aansteken, zoodat er op het laatst niemand meer
zou zijn. die het niet beneden haar waardigheid
achtte een aardsch drankje op aardscho wijze in
te schenken en het ziekenhuis veranderde in een
Instituut voor vivisectie op het gebied der
psychical research". En een der felste tegenstanders
van zuster Madeleine blijkt daarbij te zijn de. dank
zij haar verheven bemoeiing geopereerde Dr.
Baflo l
Een gruwelijke truc heeft de schrijver bedacht,
of moeten we zeggen: aan het leven ontleend?
iedereen weet, dat zulke vizioenen sporadisch
voorkomen om den dokter te bekeeren. Tijdens
een door de zuster te harer verdediging gearran

geerde séance" in de directeurskamer van. het,
ziekenhuis, waar wij eerst haar gestorven moeder
zien verschijnen" liet was mevrouw Schwab en
zij sprak louter suikerzoete banaliteiten ver

schijnt op dezelfde plaats, waar zij verdwenen is.
in hetzelfde rook-zuiltje, dat de geheimzinnige
substantie ectoplasma" moet verbeelden, de
broeder van den dokter, welken hij kort te voren
nog springlevend op bezoek heeft gehad. Kn deze
jonge man, die plotseling blijkt te zijn gestorven
overgegaan naar een ander (hooger?) leven
is wel de slechtste reclame voor de leei' ! Voor wie
erin gelooft, staat hij daar voor onze oogen de
verfijnste kwellingen uit; als Tantalus de vruchten,
ziet hij zijn familie, onbereikbaar: en iritusscheii
vervult hem niets dan. de nuchtere zakelijkheid
van aandeelen en koersen, welke hem nok bij zijn
leven hebben vervuld, en maakt de gedachte aan
zijn kantoor", waar nu alles in het honderd loopt.
ook in het hiernamaals zijn smartelijkste zorg uit.
Een wel extra onmeedoogend god heeft het ..ge

zuiverd christendom" zich verkozen, een die zelfs
aan onze geldzorgen de eeuwigheid verleent !
En waar blijft de verheffing?
If et derde bedrijf' biedt dan het kader voor het m&lt;
&gt;dern heksenproces. Zuster Madeleine v ooi' de vier-.
schaar van professoren en doktoren. Dit bedrijf
onderscheidt zicli niet van de klucht. De (ieneesheer
Directeur, dien wij hierbij voor liet eersf: zien op

treden, blijkt als zoodanig een paskwil, hetgeen
niemand verrast, gegeven den janboel, welke van
het begin af in dit Wilhelmina-Gasthuis heerschte.
.Een professor, die niet tegen een opzettelijk valsche
getuigenis opziet, en een paar onmogelijke dok

toren vormen met hem de Inquisitie. Zuster
Madeleine, welbespraakt als altijd, vervult haar
Jeanne d'Arc-rol met emphase, en in deze. een
jonge vrouw door de eeuwen heen charmant
kleedende houding van gemartelde heilige, legt zij
Dr. Baflo, den ondankbare, die mede in de jury
zit, het vuur zóó na aan de schenen, dat hij eens

klaps opspringt eri ten overstaan van dit illuster
auditorium zijn liefde voor het meisje bekent. Zijn
liefde, met den daarbij gebruik cl ij ken haat, welke
illllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
lllllllllllllllllllllllllimillllliniHniUIIUI
l J. B. BENNER &amp; ZOON l
l PIANOHANDEL
= DEN HAAG 97
OEVKSTIOD 18SI =
HOFLEVERANCIERS
NOORDEINDE
hem noopte tot dit uiterste oogenblik mede te
wecken aan haar val". Hij hoeft oprecht berouw.
En de zuster, die kans loopt bij de eerste de beste
gelegenheid haar congéte krijgen, weet dit berouw
op waarde te schatten. Zij reikt hem de hand, die
de voorbode is van den kus. Ik had toen eigenlijk
verwacht, dat wijlen de moeder van het meisje,
de a.s. schoonmoeder van Dr. Baflo, zich nog wel
eens even gemanifesteerd zou hebben om het jonge
paar te feliciteeren. Zij bleef echter in gebreke.
Van Gasteren had een goede rol aan Dr. .Raflo.
Vooral het eerste bedrijf, den lastigen patiënt
inen uit-bed, wist hij natuurlijk en fijn-geschakeerd
te spelen. De levendige dialoog, dien van Rossem
ondel' alle omstandigheden schrijft, en de opzet
van. deze figuur, wekten verwachtingen van in
elk geval een pièce bien faite", die allengs ver

vlogen. Wanneer de rol van Zuster Madeleine iets
meer geworden was dan een wandelend tractaatje,
zou ze een actrice vereischen,, die heel wat meer in
haar mars voerde dan R ie Gilhuys vooralsnog. In
L'amoiir magicien" van Lenormand heeft
Margnerite Jamois een onvergetelijk beeld geschapen
van het meisje ,.in trance", waarbij de stem als
uit verre werelden kwam. Wat Rie Gilhuys, lief

tallig en. parmantig, in dezen staat praesteerde,
was nog niet overtuigend.
Herman Schwab gaf lijn en zooveel mogelijk
karakter aan den conservatieven ..professor", die
om de zuster te ontmaskeren, niet tegen minder

waardige praktijken opziet.
Aan den Geneesheer-Directeur (van
Dommelshuizen) was het te wijten, of mogen we zeggen, te
danken? dat ten slotte niemand meer een letter
van deze metaphysiea au sérieux nam, en dat
we naai' huis gingen met meer vertrouwen iti de
medische wetenschap, welke zich van den aan

val zal herstellen, en met gegronde hoop, dat er
wel altijd meer tusschen hemel &lt;'n aarde zal
blijven, dan de knapste metteur-en-seène voor
onze oogen opstelt.
CORN VAN DER 6LUY5
DEN MAAG

</text>
<image timestamp="2002:09:21:22:01:33.00" size="463975">D10006WV.TIF</image>
</page>
</document>
